Erzurumlular! Size, konferanslarda alışıldığı gibi, muhterem, muazzez, sayın, mutlu, şu, bu, diye hitap etmiyorum. Kardeşlerim, diyorum. Bu öyle bir kardeşlik ki, aynı zaman, mekân içinde bulunmuyor. Çünkü iman kardeşliğinin ne zamanı vardır, ne de mekânı... Şimdi sayamayacağım, zaten riya üslûbundan da kaçındığım için el atamayacağım birçok sebep, bütün Türk ve Türkiye bütünü içinde Erzurumlunun ruh kumaşını bana örnek bir doku olarak göstermiştir. Bu kumaşa meftunluğumla marufum ben... Hattâ, gazeteme mektup yazanlardan, cevap alamadığını sanan birkaç kişi, kabahatimiz nedir; -ben Maraşlıyım ya!- Maraş’lı veya Erzurumlu olmamak mıdır?” diye sormuşlardır. Böyle bir hususîlik gözüyle bakıyorum memleketinize... Onun için, nasıl vereceğimi bilmiyorum şimdiden konferansımı ama, çok ehemmiyetli saydığım bu konferansı doğrudan doğruya Erzurum’a ithaf ediyorum. Erzurum’un yüzüne bakarak sesimi Türkiye’ye duyurmak istiyorum. Buna göre plânlaştırdım, kanavalaştırdım konferansımı ve işte huzurunuza çıkıyorum:

Konferansın ismi: “İman ve Aksiyon”...

Buradaki ecnebi kelime, (Aksiyon), size birdenbire ekşi bir his vermesin... Şimdi izah edince, bunun yerine, Türkçede kelime bulmakta nasıl zahmet çektiğimizi ve niçin onu ayniyle aldığımı öğreneceksiniz. Bu kelime Fransızca bir lûgattır; fakat basit bir lûgat olmakla kalmaz, batı adamının kafasında bütün bir dünya ve ona göre bir şuur belirtir. Biz de zaten aksiyonun ne olduğunu öğrendiğimiz gün; sade lûgat olarak değil, vazife olarak, çilesini çekerek, hayatını yaşayarak öğrendiğimiz gün, biliniz ki, ana mesele, hiç değilse dâvanın usûl tarafı halledilmiş demektir.

Şimdi, evvelâ lûgat manasına bakalım: Aksiyon, lûgatte, kudrettir, mücerret kudretin, işde, iş üzerinde, iş halinde tecelli ve cünbüşü demektir. Bir başka, fakat basit ifadeyle, sadece şuurlu hareket, teşebbüs, hamle, tesir... Bir işin mücerret mânası, kıymet hükmü, aksiyon... Gâye ve muradı olmayan iş, kendi kendisinden ibaret iş, madde plânına bağlı miskin kıpırdanışlar ona uzak... Meselâ bir tiyatro piyesinde vak’anın umumî seyri, umumî kıymeti, o piyesin aksiyonudur. Böylece anlıyoruz ki, aksiyon basit lûgat mânasiyle bile, fiilde erimiş fikir oluyor. Bir fiil ki, onu meydana getiren fikrin tercümanı... Mânayı lûgat kitabı çapından daha derinlere indirmeye çalışalım: Fikrin, eşya ve hâdiseler üzerinde nakşı... Fikrin, dış âlemde, eşya ve hâdiseler üzerinde kurduğu mimarî, yonttuğu heykel... Fikir kökünün, dış plân dediğimiz madde ve iş ağacında verdiği yemiş... Bir başka ve çok yerinde teşbihle, ruhun, eşya ve hâdiselere çevirttiği film, oynattığı tiyatro... Ruhun, eşya ve hâdiselere sinerek, madde, buud, hacim, şekil, renk ve ses kazanması... İşte aksiyon...

Buna benzer bir kelime var Fransızcada: (Akt)... O, parça hareket demektir ve keyfiyetten ziyade kemmiyet ifadesidir; (aksiyon) anlamına da hudutsuz uzaktır. Aksiyon, bir işle, bir oluşla, onu doğuran fikir arasındaki ahenk ve münasebet mânasınadır ve lisanımızda barışabileceği tek kelime “amel”dir. Barışabileceği değil, bütün hakikatini bulabileceği tek kelime... Fakat onun da hakikatine erebilmek şartiyle...

Amel, dinimizin baş kelimelerinden biri... Ama bizim dar anlayışımız içinde, bellibaşlı işlere ait olarak sınırlandırılmış ve gerçekte sınırsız olan delâletinden düşürülmüş... Biz onu hususî olarak, sadece ibadetlerimizde kullanırız. Halbuki, ibadetin de sade dış ibadetten ibaret olmadığını, ibadetlere bağlı sayısız içtimaî vazifeler bulunduğunu ve mücerret bir hamle ruhu yaşamak gerektiğini düşünürsek, o zaman “amel”in geniş mânasını kavrar ve (aksiyon) mefhumunu onda buluruz. “Amel” kelimesinin aslî ve esasî güzelliği de bu noktada...

Şimdi, lûgatten hikmete geçerek, aksiyon nedir ve ne değildir, onu cevaplandıralım: Aksiyon, sade iş ve fikir değil, üstün işe hâkedilmiş, üstün fikir demektir. Herhangi bir iş ve fikir değil, dedik. Çünkü tam fikirsiz hiçbir iş yoktur. Bir sigara yakmak için bile, kibritin çıkarılması, çakılması, birer küçük fikirdir. Bunların kıymeti yok... Büyük fikir ve onun büyük iş haline inkılâbı; aksiyon budur. Yani alelâdenin üstü; harika yenilik ve çetinlik şartları içinde insanın kendi kendisini ve cemiyetini aşma cehdi; aksiyon budur. Her işte imkân üstüne tırmanmak ve engeli aşmak dâvası; aksiyon budur.

Nebatî, hayvanî, ilcaî, tabiî, zarurî fiiller, aksiyon değildir. Yapıcı, doğurucu, meydana getirici, icad edici fikir olmadan aksiyon olamaz; fikrin de bu vasıfları kazanması için imâna bağlanması şart olur.

İşte, dâvanın bel kemiğini tuttuk. Evet; fikir tek başına, inanmadan, bir hakikat kutbuna bağlanmadan, hamle, tesir, teaddi, taarruz belirtemeyeceğine, ölü kalacağına göre, kendi kendisine anlaşılıyor ki, iman dediğimiz o hayat verici eriş, öncüsü olan fikirle beraber aksiyonun babası oluyor. Bu teşhisi, bir bedâhet hükmü olarak ele alıyoruz. İman eğer buudsuz bir duygu ise, aksiyon da onun billûrlaştırdığı madde... İnanmış fikrin, pelteleşmek, kabuk tutmak, donmak, şekillenmek, eşya haline gelmek, maddeleşmek için şahlanmasıdır ki, aksiyonu doğurur. Burada bir ince nokta var: Fikirsiz aksiyon olamadığı gibi, bir fikir de alelâdeler serisi içinde otomatik hale getirildikten, bu türlü dondurulduktan, hudutlu ve şuursuz bir iş ifadesine büründürüldükten sonra aksiyon olmaktan çıkar. Meselâ, bir makinenin keşfi, işine ve makinesine göre aksiyon olabilir de, hiçbir makinenin işi aksiyon olamaz. Görüyorsunuz ki, tam ruhçu bir telâkkiyle, dâva, maddeden mânaya geçiyor. Bu misali, ruhçuluğumuzun muhteşem bir hücceti olarak da kullanabiliriz.

Sırası gelmişken kısaca işaret edeyim. Konferansımız genişçe ve çetincedir. Bilmiyorum, sabrınızın hududu nereye kadar varır? Dişlerimizi sıkmayı bilelim! Meselelerin hakkını vererek konuşmak lâzım... Makine... İşte muazzam bir dâva!.. Görüyoruz ki, devrimizde tümen tümen makine hayranı var... Onlar, Garp felsefesinde makinenin yerini bile bilmezler. Ruhçu, (idealist, spiritüalist) bir Garp mütefekkirinin gözünde makine, mankafa bir şeydir. Dünyanın en ahmak adamının tırnağını keserek gösterdiği makine kabiliyetini gösterebilecek bir makine, daha icat edilmemiştir ve edilemez. Çünkü makine düpedüz fikrin, düpedüz bir çizgi üzerinde dondurulmuş, tek veçheli basit faide plânına indirilmiş, kemmiyette galip, keyfiyette mağlûb, aslâ girifte sarkamıyan ve değişik yönlere sapamıyan, miskin bir timsalidir. Ve nihayet, her keyfiyeti fikre bırakan kemmiyette son derece kuvvetli bir köledir. Halbuki yine makine, materyalist ve komünistlerin gözünde bir ideâl, bir put...

Ve erişilmesi gereken bir kemâl zirvesi, -hâşâ- tanrı... Üstün Batı adamının gözündeki makineye bir misal göstermek lâzımsa, meşhur komik (Şarlo)yu ele alabiliriz. (Şarlo) deyip geçmiyelim; son asrın en büyük filozofu, bir eserinde, ona koca bir yer ayırmıştır. (Şarlo), gülünç ve tezadlı ânlarımızı yakalayıp kahkaha plânına aksettirmek suretiyle, yepyeni bir his metodu içinde en derin hakikatleri kurcalamış büyük bir tahlilci, büyük bir mütefekkir. Ona komünist derler; yalan!.. O, sadece zaafa hücum eden kıyak bir Yahudidir ve nerede yanlışı, sakatı, aptalı, gülüncü bulursa oraya çullanır. Onun içindir ki, en çok yanlışlar ve tezadlarla dolu olan liberal dünyaya, sonra da onun tepkisi faşist âleme saldırmış ve bu yüzden, komünistlerin propagandasıyla, onlardan biri sanılmıştır. Halbuki onun materyalizme ve dolayısiyle komünizme hücumu, evvelkilerden çok daha acı... Misalimiz eski konferanslarda da var. Bakınız, maddecilerin putlaştırdığı makineyi, (Şarlo), tek sahne içinde nasıl rezilleştiriyor: (Şarlo)nun bir filminde, her işi makineleştirmiş bir diyardayız. Amerika’ya da uyabilir, Rusya’ya da... Vakit kaybettirmemek için, işçilerin önüne, yemek yedirici bir makine gelir. İki kollu makinenin bir kolu ağıza yemeği verir, bir kolu da yemek yenildikten sonra dudakları silmek vazifesine memur olarak bekler. Ağıza yemek veren kol bozulmuştur. Yemekler, havada uçuşarak yere dökülür. Fakat tabakların olanca sermayesi yere döküldükten sonra, öbür kol harekete geçer ve aç adamın ağzını siler. İşte makine!.. Buyurun; makinenin, fikir ve ruh isnat edilen bîçare demir parçalarının ahmaklık derecesini görün! Bu girişten sonra aksiyonu nasıl anlayacağız? Şöyle: Kalabalıklara karşı çıkmak, kalabalıkları ardına takmak, ona bir “Arz-ı mev’ud” göstermek, cemiyeti kendi seviyesi üstüne tırmandırmak cehdi, gayreti, teşebbüsü, hamlesi ve bütün bunların eseri... Bu bakımdandır ki, ben, bir zamanlar, uzun bir şiirimin başına şu iki mısraı oturtmuştum:

“Durun kalabalıklar; bu cadde çıkmaz sokak

Haykırsam, kollarımı makas gibi açarak...”

İşte, ruhun, maddeye sinmesi, ideâl âlemden eşya ve hâdiselere inmesi, rüyalarını madde madde heykelleştirmesi ve gerçekleştirmesi cehdinden ibaret olan aksiyon, bütün insanlık tarihini meltemlerle doldurur. Bu cehdin, türlü şekiller ve bahaneler altında, tarihi yaprak yaprak ürperttiğini görüyoruz. Aksiyonun beşer hayatında misallerine geçmeden, onun hakikatini, tarihte en eski bir filozoftan devşirebiliriz. Eski Yunan’da vahdâniyetçiliği muhakkak sayılan bir filozof vardır: Eflâtun... “Eflâtun-ı İlâhî” der ona eski Müslümanlar... Bir, (ide)ler, fikirler âlemi düşünmüştür o... Bu madde âlemindendir. Ve madde, fikrin, kristalleşmiş, cesedî şeklidir. Onun görüşü kısaca ve kabaca bundan ibaret... Bu görüşten de şu netice çıkıyor ki, aksiyon, o fikirlerin bu maddeyi oynatma, fıkırdatma, işletme ve gütme dâvasıdır ve sonsuz bir kemâl yolunda hareket cezbesine bağlıdır.

Nihayet, kamuslara sığmayacak kadar büyük olan dâvayı şöylece özleştirebiliriz: Bu dünyada insanoğlunun, bilerek, hattâ kâfirler ve inkârcılar da dahil, bir tek gayreti vardır: Ölümsüzlük gayreti... İşte beşerin, kendi üstüne çıkmayı hedef tutan bu gayreti ve aynı gayretten halkalanıcı nice atılışlar, fışkırışlardır ki, aksiyon havuzunu doldurur.

Yunus Emri’nin dediği gibi:

“Boyandım rengine, solmazam ayruk (artık)

................. Âşıkım, ölmezem ayruk...”

Bu, fertten çıkıp cemiyete giden aksiyonun, tekrar ferde dönerek son kemâl noktasını işaret eden mefkûrevî oluş ufku... Bu içli dışlı gâyenin, iç ve dış plânda, fert ve cemiyet çerçevesinde, duraksız hareket halindeki sonsuz oluş dâvasına aksiyon deyip artık geçelim. Lûgat mânasından sonra da onu fikirde “ideâl iş” diye vasıflandırmakla yetinelim...

Şimdi, mevzuumuzu, yerine oturtabiliriz:

İSLÂM VE AKSİYON...

●

İslâm, iman ruhunun, bitmez tükenmez, durmaz, dinlenmez aksiyonundan ibarettir. Müslümanlığın vecd ve heyecan anlayışını muhafaza eden, onun en küçük emrine en ulvî mâna göziyle bakan, sonra da o emrin gerektirdiği mücadele ruhuna bürünen her fert, İslâmın, ebedî bir cehd, bir aksiyon dâvası olduğunu takdir eder. Yoksa bakkallardaki boş konserve kutuları -hani, kutu boşalır da içine başka eşya koyarlar!- sade marka müslümanı kalacak olursak, ibadetlerimizi yerine getirdikten sonra vazifelerimizin bittiğini sanırsak, iman iddiasından utanmamız icap eder.

Kur’ân, insanı, Allah tarafından, eşya ve hâdiseleri teshir etmesi, hükmü altına alması için yaratılmış olmakla ifade eder. Allah, kuluna;

“Ben seni, yeryüzüne hükmetmen için halifem olarak yarattım!.”

Buyuruyor. Kur’ân’la, Allahın kelâmiyle başlayan oluş yolunda son emri... İslâmın baş vazifesidir ebedî oluş yolunda sonsuz hareket... Ve hiçbir yerde durmadan, hiçbir oluşu, olup bitmiş bir merhale saymadan, devamlı hareket... Şimdi size, konferansımın çok uzayacağından korkmasam, Kur’ân âyetlerinden bazı misâller vermek, meâller okumak isterdim. Dikkât ediniz: Kur’ân, bazen açık, bazen kapalı, bazen dolambaçlı, bazen bedihî, bazen mecazî, baştan başa aksiyon emirleriyle doludur. Evvelâ Besmeleyi alalım ele: Eğer her gün, her işimizde kullanmakla mükellef olduğumuz, fakat papağanvarî dudaklarımızda gezdirdiğimiz, bu, her fiilin anahtarına ait hikmeti düşünseydik, İslâmın ne muazzam bir aksiyon temeli üzerinde kurulu olduğunu görürdük. “Rahman ve Rahim olan Allahın ismiyle” deyip, her kudreti ona bağladıktan sonra işe girişmenin güven duygusunu; ve onun rahmetinden kulunda tecelli eden zafer iradesini düşünün! Bu iradenin, daima İlâhî rahmetle, açmayacağı kapı mı vardır ki?.. Ama, kalbimize ve şuurumuza asılı duran bu yaftayı, aslâ ölü klişelerin âkıbetine uğratmamak, hikmeti içinde tutmak şartiyle... Yoksa Besmele, bavulumuzu açarken kullandığımız basit anahtarın otomatizmine düşürülecek olursa, elimize geçecek şey kendi eski çamaşırlarımızdan başka bir şey olamaz. Besmele, yalnız Allaha dayanılarak yapılan işin, vazifenin açış formülüdür; ve mâna, hikmet, güzellik, gerçeklik, tesir, tenbih bakımlarından hiçbir dinde böyle bir anahtar mevcut değildir. Aksiyonun anahtarı, efendim! Allaha ismiyle hitap, yahut sadece Celâl ismini anmak, her zaman bir teşebbüs mânasına gelmez. Fakat Besmele’yi söyler, “Allahın ismiyle” derken, peşinden mutlaka bir hareket lâzımdır. Görülüyor ki, Besmele bütün aksiyon sarayının cümle kapısına bağlı anahtar oluyor.

Fâtiha Sûresi -ki bütün sûrelerin başıdır- kapalı aksiyon emirleriyle dolu:

“Din gününün Mâliki”...

Din günü, hesap, mizan, amellerin tartılma, işlerin değer ölçüsüne vurulma günü... Kapalı aksiyon emri...

“Bizi doğru yola ilet!”

Allahtan, iş ve harekette doğruyu, iyiyi, güzeli istemek, bütün amellerin bağlı olduğu ölçüyü dilemek noktasından, yine aynı şey...

Ondan sonra Bakara Sûresi’nden başlayalım:

“Hani Rabbin, meleklere, muhakkak ki, Ben, yeryüzü

de bir halife yaratacağım demişti.”

Açık aksiyon memuriyeti...

Enfâl Sûresi’nden:

“O zamanı da hatırlayın ki, siz yer yüzünde azlıktınız, güçsüz ve kuvvetsiz biliniyordunuz, halkın sizi tutup, kapmasından korkuyordunuz!”

Yine aynı Sûreden:

“Ey iman edenler, düşman topluluğuna çatınca sebat edin ve Allahı çokça anın; tâ ki, umduğunuza kavuşasınız!”

Aynı Sûreden:

“Birbirinizle çekişmeyin...”

İşte aksiyonu öldüren ahlâk:

“Yoksa korku ile zaafa düşersiniz, rüzgârınız kesilir.”

Bu ne büyük Kur’ân’î belâgattır;

“Rüzgârınız kesilir.”

Bütün ruhunuzun kıvamı, kudreti boşalır, gider... Yâni aksiyon ruhu ölür.

Aynı Sûreden:

“Ey Nebi, müminleri gazaya teşvik et! Eğer içinizden sabır ve sebat sahibi yirmi çıkarsa, bu yirmi, iki yüze yeter. Sizden yüz, onların bininden üstündür. Çünkü çarpıştıklarınız anlamazlar güruhudur.”

Bu da aksiyonun bütün sırrını veriyor. Aksiyona bağlı insan bire bin kuvvetindedir. Burada, gayet mânalı bir emir daha geliyor; aynı sûreden:

“Kâfirler bile birbirlerinin yardımcılarıdır. Eğer siz bunu yapamazsanız yeryüzünde büyük bir fesad olur.”

Şu hikmet önünde titremek lâzım... Allah diyor ki:

“Kâfirler bile birbirlerinin yardımcılarıdır.”

Yâni bilmeden, küfürde oldukları halde, kendilerine kuvvet verecek bir nizama, bir tesanüde, birliğe, alâkaya, inanışa, ters tarafından vâsıl olursa size galip gelirler. Ve siz kendi lâfzî imanınızdan ibaret kalırsınız. Onlara mahkûm olursunuz! Bu mâna çıkıyor.

Tevbe Sûresi’nden:

“Ey mü’minler, size ne oldu ki, Allah yolunda elbirliğiyle savaşın denilince ağırlaşıp yere mıhlandınız?”

Bu da aksiyonu anlamıyanlara ihtar...

“Eğer elbirliği ile çıkmazsanız Allah sizi pek acıklı bir âkibete uğratır, yerinize - dikkat edin- sizden başka bir kavmi getirir. Siz ona hiçbir şekilde zarar eriştiremezsiniz.”

Bunun tefsirini benden beklemeyin, kendiniz tefsir edin! Sükûta da mânâ verildiği bir devirde olmasaydık, belki konuşurduk.

Yine aynı Sûreden:

“Allah onların hallerini çirkin gördükçe kendilerini korkaklıkları ve tembellikleri yüzünden evlerinde alıkoydu, onlara oturun, oturanlarla beraber, dedi.”

Şurada, bakın hareketsizliğe karşı ilâhî gazap ve nefret nasıl tecelli ediyor!

Neml Sûresi’nden:

“Süleyman’ın kuşlardan, cinlerden, insanlardan orduları toplandı; bütün bunlar onun dili ile zapt ve idare ediliyordu.”

Ankebut Sûresi’nden:

“İnsanlar, imtihana çekilmiyeceklerini mi sandılar?”

Hiç tefsire lüzûm yok, her şey kendi kendine belli...

Aynı Sûreden:

“Bu dünya hayatı bir oyundan, bir oyuncaktan başka bir şey değildir; Âhiret hayatı ise, şüphesiz asıl hayatın öz yuvasıdır. Bilmiş olsalardı.”

İşte gâye odur ve o gâyeye bu dünya üzerinden vâsıl olmak, gerçek aksiyonun baş gâyesidir. Bu dünyadan o gâyeye giden yolları açmak... Dünyanın “Mezrea-i âhiret”, yâni Âhiretin tarlası olmak hikmeti de buna bağlıdır.

Burada bir not koymuşum; konferansı çok uzatmak istemiyorum, fakat bu notu söyleyeyim:

Bizde Batı’yı gâye gösterenler, bir hastahanede hademelik edip de köyde doktorluk yapmaya kalkan ukalâ cahillere benzerler. Evvelâ Garbı tanımazlar ve Garbın ne olduğunu bilmezler. Ben Garbı, bütün buhranları içinde ve pek yakından tanımış olmak iddiasındayım. Garp ve Garplı mütefekkir, hiçbir ışık sahibi olmadığı halde, büyük zekâlariyle yürüye yürüye, İslâmî hikmetlerin eşiğine kadar gelmiştir. Şimdi, bu mâverâ ideâline karşı size bir Fransız şairinin bir sözünü söyleyeyim. Bu, (Rembo) isimli bir şairdir. Cinnet getirecek kadar fikirde ileri gitmiş bir insan... Bugün Fransızların en büyük çapta tebcil ettikleri, takdir ettikleri bir sanatkâr... Hayatının son demlerini Afrikada geçirmiş, ölürken de, aynen, Arapça olarak “Allah kerim” demiş... İşte bu adamın bir sözü var... Fransızcasını söylemeye lüzum yok; fakat Türkçeye de tercümesi zor... (Absent) diye bir kelime var Fransızcada... Olup da burada olmayan, demek... Meselâ toplantımızda filân efendi yoktur ama, hakikatte vardır.

İşte, diyor ki bu şair:

“La vraie vie est absente...”

Tercümesi:

“Gerçek hayat burada olmayandır; var olup da burada olmayan...”

Öyleyse, her iş sahasında, onun ötesindeki gerçeğe ulaşma, olup da görünürde olmayanın yolunu açma cehdi, başlıca insanî ideal oluyor ve (aksiyon)un temelini kuruyor.

Yine bir Fransız filozofu vardır ki, aklını gere gere kopartacak hale gelmiştir. Bir buhran gecesinde şöyle haykırır:

“– Bana peygamberlerin haber verdiği Tanrı gerek; filozofların bahsettiği değil...”

Bu nasipsiz fikir adamı, Peygamberler Peygamberine gelinceye kadar tek tek resûllerin isimlerini sayar da en büyüğünü unutur ve bu kadar yaklaşmışken, kıl farkiyle kurtuluş gemisini kaçırır. En küçük yaşta riyaziye kanunları keşfeden ve bugünkü ruhçu Batı felsefesinin temellerinden biri olan bu filozof (Paskal)dır. Görüyorsunuz ki, en ileri örnekleriyle Garp böyle düşünür; fakat hastahane hademesi doktor mukallitleri bunun aksini savunurlar. Garbın bugünkü (aksiyon) felsefesi de, ana temellerinden biri olarak bu iman arayıcısı filozofa dayanır.

Kur’ân âyetleri, (aksiyon) emirleri bakımından nâmütenahiye kadar gider. Misallerimizi burada keselim. Yalınız “Sâffât” sûresinden (aksiyon)un güzel bir tablosunu seyretmeden geçemeyeceğiz:

“Saflar bağlayıp duranlara, işleri güdenlere, yasakları yerine getirenlere yemin ederim ki...”

Kaadi Beyzavî gibi en büyük tefsircinin hükmüne göre, İlâhî yemin, melekleri kasdetmektedir. Fakat bu, meleklere olduğu kadar, insanlara ait bir (aksiyon) ihtarı... Zira bilen bilir ki, melek insana secde etmeye memur kılınmıştır ve insanlık, öz hakikatiyle hakikate erişenler ve onun hakkını yerine getirenler için bu üstünlük... Büyük memuriyet ve onun büyük mertebesi insana mahsus...

İşte son âyet meâlleri:

“Elbette ki, Allah kendi yolunda birbirine kenetlenmiş binalar gibi saf bağlayarak çarpışanları sever.”

“İnsanı imtihan ediyoruz; bu yüzden onu görücü ve işitici yaptık.”

(Aksiyon)un büyük bir imtiyazı vardır ki, doğrudan doğruya Allah vergisi bir lûtuf belirtir. Cür’etin, şecaatin, taarruzun, teaddinin, hamlenin, teşebbüsün, kuru akıl ve mantık üstü mükâfatlandırılması, bereket kazanması imtiyazı...

Aksiyon dâvasında insan, daima ummadığına, beklemediğine nail olmak imtiyaziyle müjdelenmiştir.

İşte İnşirah Sûresi’ndeki İlâhî tefsir:

“Gerçekten güçlükle beraber bir kolaylık vardır. Mutlaka güçlükle beraber bir kolaylık vardır.”

Kolaylığın iki defa tekerrürü, bir zorluğa iki kolaylık olduğu mânasında tefsir edilmiştir.

Ve nihayet, Allahın;

“Sabah vakti baskın yapan, tırnaklariyle yerden ateş fışkırtan atlar üzerine yemin..” etmesine kadar hamle ve hareket telkini...

Hadîsler, keza, Kur’ân âyetleri gibi, baştan aşağı (aksiyon)u emreder. Gayret, ebedî gayret... Gayretin de kelimesini klişe olarak biliriz, hakikatta sırrına uzağız.

“– Allah gayretlidir ve gayretliyi sever.”

Hadîs...

“– Allah yüzlerinize ve mallarınıza değil, kalblerinize ve amellerinize bakar.” Bu amel sâde ibadet değildir. O, ve asıl onun ötesi...

“– Allah indinde en sevgili amel, az olsa da devamlı olanıdır.” Çünkü devamlı olan neticeye gider, saman alevinde iş yok...

“– Allahın eli topluluk üstündedir.”

Yalnız bu Hadîsin derinliği önünde bütün Garp tefekkürü hayran olsa yeridir.

Garbın tekâmül felsefesi malûm... (Bergson) isimli 20’nci asır filozofunun da “Yaratıcı tekâmül” görüşü, felsefeyle uğraşanların meçhûlü değil... Bu felsefe ve görüşte, zaman, en derin mânayı taşır, her an yenidir ve yeniyi avlamakta sonsuz cehd, esastır.

Allahın Resûlü diyor ki:

“- Bir günü, bir gününe eş geçen aldanmıştır.”

Her gün biraz daha yeni, biraz daha başka... Fakat her gün özde ve esasta daima o... Aynı mihver etrafında ebedî yenilik...

Şimdi efendim, buraya kadar konuştuklarımız, bir girişti (aksiyon)a... Evvelâ mutlak (aksiyon)un mutlak mânasına el atalım... Mutlak vasfı Allaha ait... Mutlak aksiyoncu da Allah... Mutlak! Tâbire dikkat!... Biraz sonra göreceğiniz bir Kutsî Hadîsten mutlak (aksiyon)u anlayacaksınız. Hadîsin bildirdiği gibi, Kâmil Kudretin kâmil işi, (aksiyon), mutlak (aksiyon), Allahın fiilidir. Yani “Hâlik” sıfatının halkediş fiili, (aksiyon)un, mutlak (aksiyon)un tâ kendisidir. Yoktan var eden, var ettiğini de sonsuz oluşa memur kılan ve sonunda her şeyi toplayacak, hesaba çekecek olan Yaratıcının ebedî fiili... İşte şimdi İlâhî isimler arasında “Fa’âl” isminin mevkiini anlıyorsunuz. “Yâ Fa’âl!”... Anladınız mı? Klişe olarak ezberlemekten ne çıkar? Allah ezelî ve ebedî “Fa’âl”dir. Birçok yarım akıllılar şöyle derler: “Canım Allah bu işe karışmaz! -hâşâ- Allahın işi mi yok?” Ve atalet isnat ederler Allaha... “Yaratmıştır. -hâşâ- kenara çekilmiştir, seyreder durur.” Halbuki tasavvuf inceliklerini bilenler, takdir eder ki, Allah her ân var eder ve her ân yok eder. Birbiri arkasından şimşek hıziyle gelen bir varlık vardır, bir yokluk... Fakat yağmurun su damlaları gibi, o kadar hızlı akar ki bu varlık ve yokluk, biz onu devamlı bir varlık sanırız. İşte bu dünyada zekâlarını yırtacak kadar germiş olan cins kafalar, varlıktaki bu yokluğa sarkacak kadar ileriye varmış ve aralarında iman nasibine mâlik olmayanlar yokluk uçurumunda hebâ olup gitmişlerdir. Varlığa sıçrayıp da yoklukla beraber bunun bir “sun’u İlâhî”, Allah sanatı olduğunu anlayanlarsa -zira hem varlık, hem de yokluk, Allahın mahlûkudur- akıllarını kaybedercesine hayran ve teslim olmuşlardır. Onun içindir ki, bir Fransız büyüğü, kendilerince büyük, hattâ velî sanılan biri, imanın üstün zekâ hesabına bir borç olduğunu belirtmek için şöyle der:

“– Velilik bir mecburiyettir.”

İhtiyarî bir iş değil, bir zaruret... İşte, tahkikî iman ve bazı tasavvuf incelikleri, bu hikmet noktasına, bu hikmet noktasının İslâmî hakikatine bağlıdır. Fazla tecrit terleri dökmeden ve derinleşmeden devam edelim. Evet, bir varlığı bir yokluk, bir yokluğu bir varlık takip eder; Allah her an var ve yok eder. Bu, mutlak (aksiyon)a ait oluş ahenginin izahıdır. Allahın bir ismi de “Gaalib”... “Yâ Gaalib!”... Bunlar “Esma-i İlâhiye”, Allahın isimlerinden... “Yâ Fa’âl, Yâ Gaalib!”... Her an, her mekânda fa’âl O’dur ve işlerin başında, sonunda, her yerinde galip kendisidir. Çünkü zaman ve mekân kaydı bizim içindir; ve bunların içinden tecelli nurları fışkırtan Hak, hakikatte ve zatıyla bunlardan münezzehtir. Mutlak (aksiyon)un, akıl ötesi varılmaz ve sarılmaz hikmeti bu noktada...

Nihayet Hak, Tekvir Sûresi’nde, bütün bu (aksiyon)un neticesini şöyle haber verir:

“Güneş dürülüp kaldırıldığı zaman, yıldızlar düşürülüp dağıtıldığı zaman, dağlar koparılıp yürütüldüğü zaman, gebe develer boşanıp koştuğu zaman, yırtıcı hayvanlar bir araya gelip başbaşa verdiği zaman, denizler ateşe döndürüldüğü zaman, ruhlar kalıplarını bulduğu zaman, diri diri gömülen kızın hesabı sorulduğu zaman, defterleri açılıp yayıldığı zaman, gök yerinden sökülüp yarıldığı zaman, o alevli ateş daha çok yaklaştırıldığı zaman, Cennet müminlere gösterildiği zaman...”

Bu da İlâhî (aksiyon)un son perdesidir.

Artık anlıyoruz ki, mutlak plânda (aksiyon)cu Allah, kul plânında da, mutlak (aksiyon)cular peygamberlerdir. Onun için peygamberlerin en büyüklerine “ulû’l-azm” denir. Azm, hamle ve hedef sahibi peygamberler... En büyükleri dört tane; Biri ve ilki, yani en büyüğü, bütün zaman ve mekânın ezelî ve ebedî peygamberi, Allah’ın Sevgilisi ve Kâinatın Fahri... O’ndan sonra, derece derece, Hazret-i İbrahim, Hazret-i Mûsa ve Hazret-i İsâ... Görülüyor ki, bütün peygamberler arasında en üstün dört derecede ikinci Hazret-i İbrahim, üçüncü Hazret-i Mûsa ve dördüncü Hazret-i İsâ’dır. Bunların dördünde de (aksiyon), hamle ve hareket, gâye ve hedef, fiil ve amel fârikası başta gelir.

Hazret-i Âdem’den İbrahim Peygambere kadar bütün silsile, tevhidi talim ve insan topluluklarını bu merkez etrafında billûrlaştırma (aksiyon)u içinde, hep mukaddes sancağı elden ele teslim ederek aslî sahibine, Peygamberler Peygamberine doğru getirdiler. Fakat asıl büyük, büyük üstü büyük (aksiyon) bu dört peygamber zamanında başlar ve onların elinde tecelli eder. Hazret-i İbrahim’in karşısında Nemrud, Hazret-i Musa’nın karşısında Firâvun, Hazret-i İsâ’nın karşısında Roma ve Allahın Sevgilisi karşısında bütün dünya...

Hemen noktalayalım ki, topyekûn hayat mevzuunda insan aklının ne kadar mahsulû varsa, hepsinin birden tohumu semavî dinlerdir. Bu günün müsbet bilgileri, riyaziyesi, fiziği, tebâbeti, hattâ terziliğe kadar insan elindeki bütün sanatlar, kökte peygamberler tarafından getirilmiştir. Peygamberler olmasaydı araba tekerleği bile keşfedilemez, akıl kasasiyle ruh dolabının anahtarları ele geçmezdi. Fakat insanoğlu, birçok meccânî nailiyetini kendi öz eseri zanneder. Suratlarımızı bile tapu ile satın aldığımızı sanır ve aslâ yadırgamayız; onu kendi kazdırdığımız hüviyet mühürü gibi bir şey kabûl ederiz. Kazıyanını merak bile etmeyiz. Halbuki ismine “çehre” dediğimiz bu korkunç mührü, milyonlarca ve milyarlarca nüshası, çeşidiyle kazıyan bir Hakkâkın vücudu, ruh için olduğu kadar akıl için de mutlaktır; ve O’nun baş vasıflarından biri yaratıcılık, yani mutlak (aksiyon)culuktur.

●

Bir meselemiz var! Vakit geçiyor, gece yarısı yaklaşıyor ve henüz dâvanın ortasına bile gelmemiş bulunuyoruz! Ne yapalım; çabuk mu geçelim? Ne kadar sürebilir tahammülünüz?.. (Sabaha kadar, sabaha kadar, sesleri) Efendim, biz, sabaha kadar değil, hattâ yememek, uyumamak şartiyle, son meselemizin son emrine kadar ayakta dinlemeye davet edebiliriz herkesi... Aslında günümüzün ve gâyemizin nezaketi böyle bir zaruret belirtir. Fakat biz, hem iç hem dış şartlarımızla, bizden ibaret değiliz henüz!.. Birtakım ince hesaplar sahibi olmak zorundayız. En ince bir (strateji)...

●

Şimdi dört “ülü’l-azm” peygamberi ele alalım; Nemrud’un karşısındaki İbrahim Peygamber, her büyük (aksiyon)cu peygambere, hattâ Allah dâvasının her (aksiyon)cusuna mukadder olduğu gibi, devrinin düşman kutbunu ve şeytanî temsilcisini bulur. Put heykeltraşı babasından, ufuklanıp sarabildiği kadar insan yığınlarını, en ateşli (aksiyon) üslûbiyle uyandırmaya gelen Peygamber, nihayet ateşe atılmaya kadar varır. Ateş gül bahçesi olur. Mezopotamya’dan Hicaza ve Kâbe noktasına kadar uzayan (aksiyon) yolu... Nesli, Yirminci Asra kadar uzayan Nemrud, mücerret mânası ve tipiyle, her türlü madde hâkimiyet ve şevketine rağmen, bu büyük (aksiyon)cu Peygamberin kayaları eriten iş ve hamle nefesi önünde perişandır. Ondan sonra Musa Peygamber... Muazzam (aksiyon) bünyesi... Esir ve mazlum kavmine bir “Arz-ı Mev’ud - vadedilmiş toprak” sözü verilmiştir. Bu kavim, küfrü tepeleyerek, tevhidin bayrağı altında bu vadedilmiş toprakta saadete ulaşacaktır. Aksiyonların aksiyonu... Firavunla mücadelesi, taşıdığı asânın dokunduğu her yerde (aksiyon) yolları açan sırrı, ikiye bölünen sular arasındaki geçit, filân, falan, hep malûm... Fakat bu kavim, Peygamberine hiyanet eder ve kendi içinden, kendi münezzeh aslına rağmen Yahudi tipini yuğurur ve ayrıca nesilleştirir, milletleştirir.

Sırası gelmişken Yahudiye ait küçük bir ipucu vereyim: Musa Peygamberin kavmi Benî İsrail’dir; fakat Yahudiyi biz, demin çıtlattığımız gibi; o kavimden geldiği halde o kavmin özünü temsil edici bir tip diye göremeyiz “O halde Yahudi nedir?” diye vaktiyle bana, bir Yahudi büyüğü sormuştu. Demişti ki:

“– Hem ondan gelir, hem o değildir ve onu temsil etmez! Bu nasıl bir iştir?”

O’na şu cevabı vermiştim:

“– Yahudi, evvelâ Peygamberine, Peygamberlerine ihanetle işe başladıktan sonru bu ihanet ruhunu dölleştirmiş, o ruhu döl cevherinin içine sindirmiş yeni bir ırk halinde örnekleştirmiş ve nesil nesil üretmiş ayrı bir kan vâhididir ve gerçek İsrail oğulları ondan münezzehtir.”

Yahudi büyüğü, bu cevap karşısında ne evet diyebildi, ne hayır; ve “mistik safsata” tesellisine bağlamaktan başka bir şey yapamadı.

Musa Peygamberin mucizeleri sayısız... Koynuna sokup çıkardığı “yed-i beyza - beyaz el” onda bir (aksiyon) sembolüdür. Yılanları yutan ve denizleri bölen asâsından, yine bir (aksiyon) sembolü olarak bahsettik. Sina dağına çıkış, orada İlâhî hitaba eriş ve döndüğü zaman kavminin ihanetine şahit oluş... Peygamberi Sina dağındayken altun buzağıya tapmaya başlayan ve hiçbir kurtuluşla yetinmeyip hiçbir nimetle doymayan bu kavim, sonra sonra (mikrobik) intişarlarla dünyaya yayılacak, kendi kendisini mayalandırıp artık muayyen ve yeni bir ırk vâhidine bağlayacak, bu yeni ırk vahidi yeryüzünde dinî ve millî bütün birlikleri çürütmekten ve kendi hizbini korumaktan başka gaye tanımayacak ve böylece Benî İsrail’den, leylek yumurtasından karga çıkarcasına bambaşka bir kol zuhur edecektir. Hazret-i Musa ise, hem kavmine zulmedenlere hem de nefsine zulmeden kavmine karşı, öz nesebinin münezzehliği içinde, (aksiyon)cu peygamberlerin en büyüklerinden biri kalacaktır.

Hazret-i İsâ’da (aksiyon) birdenbire göze çarpmaz. Onun havalara üflediği nefes, derinliğine bir iç (aksiyon) içinden bir müddet sonra meydana çıkar ve dünya İmparatorluğu Roma’yı silip süpürür. Ölüleri dirilten, körlerin gözünü açan İsâ Peygamberde, dış (aksiyon) ayrı bir mâna taşır ve kendisinden sonra belirir.

Sırayla, derecede ikinci, üçüncü ve dördüncüyü, birer kısa şimşek ışığı altında gösterdik. Şimdi birincideyiz: Birincilerin, Birincisinde; Peygamberlerin Peygamberinde... Her dâvanın, meselenin, gâyenin zirve noktasında; kısaca topyekûn oluşun biricik hikmetinde...

Allahın; “Sen olmasaydın, sen olmasaydın; kâinatı yaratmazdım!” dediği ve bütün varlık hikmetini O’na bağladığı ve Peygamberlik Tacı... Her şeyle beraber (aksiyon) dâvasının da hikmet zirvesi O’nda olduğu için, bahislerini, bahsimizin ana temeli bildik ve bu yüzden sona bıraktık. Bu son, başın başı olmanın sonu... Yakıcı hürmetimiz yüzünden anamadığımız mukaddes isme salât ve selâm olsun...

Demin işaret ettiğimiz Kudsî Hadîsi işte anladınız; mutlak aksiyoncu Allah’ın, yaratma aksiyonunda gâye olarak gösterdiği “Gaye - İnsan ve Ufuk - Peygamber...” Yaratılışın bağlı olduğu Varlık Nuruna, düşünün (aksiyon) ne kadar bağlıdır.

O’nun, gerçek hayatı getiren hayatına bir göz atalım:

Nübüvvete erince geçirdiği haşyetler, heyecanlar, o büyük memuriyet önündeki, beşerî -beşer olmaya beşer fakat beşerin en üstü- dehşet içinde birden bire ilâhî emir:

“Ey örtülere bürünen Nebi, kalk ve insanlara emirlerimi bildir!”

Aşağı yukarı meâli bu... Ve işte İslâm (aksiyon)u açılmıştır. İslâm tarihini biliyorsunuz. Bir sürü çile, mücadele, şu, bu...

Bir gün Kureyş büyükleri O’nun yanına gider, her tehdidi, her işkenceyi yaptıktan ve netice alamadıktan sonra dönerken derler ki:

“– Nedir senin gâyen? Başımıza reis olmak istiyorsan, buyur ol! Hasta isen bütün malımızı verelim, dünyanın en iyi hekimlerini getirelim, kurtul! Saltanatsa muradın, sultanların sultanı yapalım seni! Ne mümkünse bu madde âleminde ve elimizde, hepsini verelim. Tek bu dâvadan vazgeç!”

Vereceği cevap birçoğumuzun bildiği cevap, gerçek (aksiyon)a, Allah’ın emriyle başlıyan büyük (aksiyon)a sahip insanın en ulvî cevabıdır:

“– Sağ elime güneşi, sol elime kameri verseniz, bir de bana, muhal farz, ebedî hayatı bağışlasanız dâvamdan dönmem!”

İşte bir (aksiyon)cunun her ân tekrara ve içinden pay devşirmeye mecbur olduğu büyük ölçü... Bu arada bir misâl var ki, mevzuumuzla doğrudan doğruya alâkalı görülmüyor ama, Nebî makamındaki hakikî (aksiyon)cunun ne demek olduğunu, hâlisiyetinin, samimiyetinin, atılganlığının derecesini mucize çapında gösteriyor. Allah Resûlünün her hareketi; kirpiğini oynatışından, parmağını kaldırışana kadar her hareketi, hakikî müslüman nazarında zaten bir mucizedir. Ama insanlar, umumî mânâda mucize diye bir şey bilir ve isterler. Hususîlerini bilmek, daha derin irfanla kabildir.

Şimdi anlatacağım vak’a insana hiç de olmaz, olamaz görünmediği halde, O’nun en büyük mucizelerinden bir tanesidir:

Mekke’deki malûm gong...

Tekrarlıyalım bin kere; ancak tehlike zamanlarında çalınır, daha evvel el sürülmez ona... Birden, bir kızgın yaz günü, o gong çalınmaya başlıyor. Etrafa alevden sesler fışkıran bir tunç ürpertisi... Bütün Mekke’li koşuyor, bakıyorlar ki, bir taş üstünde Allahın Resûlü...

Diyor: “Ey Kureyş topluluğu! Ben size desem ki, şu dağın arkasında düşman var, şimdi Mekke’ye girmek üzeredir; girecek ve çoluğunuzu çocuğunuzu kesecek, malınızı yağma edecek! Buna inanır mıydınız?”

Hepsi birden: “Evet, inanırdık! Sen emin sıfatlısın, yalan söylemezsin!” diyorlar ve şu cevabı alıyorlar:

“Ben Allahın Resûlüyüm! Buna da inanın öyleyse!”...

Buradaki samimiyet ve hâlisiyet ifadesi, mûcize çapından da üstündür. Mûcize budur anlayana; Yoksa, ulu orta mûcize istemek, aşağı tabaka halkın işidir. Mûcize istemek ve mûcizeye muhtaç olmak avam işi... Ondan sonra İslâmın safhalarını biliyorsunuz. Hicret, Bedr muharebesi... Bedr, üçyüz müslüman mücahidinin, birkaç misli bir küfrü târümar edişi... Ve öyle bir hava içinde târümar edişi ki, herkes, er dilediği zaman karşısına aynı ailenin kardeşi, amcası, yeğeni çıkıyor. O Arapta ki, -bunu anlamak çok zor- kabîle gayreti her şeyin üstünde... Biz o havanın içinde değiliz. Kabîle inancını yıkıcı imanın ne demek olduğunu kestiremeyiz.

O dinî imandır ki, zencinin yüzünü beyaza çevirircesine bütün kökleşmiş bâtılları söküp atmış; inkılâp ve (aksiyon)ların en büyüğüne zemin açmıştır. Uhut... Peygamber sözünü dinlememenin bir küçük imtihanıdır. Sonra Hendek, Mekke’nin fethi, Batı istikâmetinde Tebük vesâire... İslâmın kılıcı havada yıldırımlar çizmektedir. İşte (aksiyon)un sembolü kılıç...

Buraya gelmişken, ince bir kıymet hükmü koymalıyız. Garplıların bizim dinimize itirazlarından bir tanesi, dinimizin kılıçla yayıldığı ve merhamet, telkin, fikir yolundan yürütülmediğidir. Buna verilecek cevap çok basit... Garplı, kendisinin Hazret-i İsâ’ya isnat ettiği, bambaşka bir din icat etmiştir. Bu, o din değildir. Onun dini, sahte bir merhamet edebiyatı, abes ve köksüz bir (mistik) ve sun’î esrar tertiplerine dayanır. Bu girift meseleyi ben, meşhur ve koyu katolik bir Fransız tefekkür adamıyla görüştüm ve galiba onu cevaptan âciz kalacak hale getirdim. İslâmın kılıcı ise bir operatörün elindeki, (bisturi-neşter) gibidir.

Farzedelim: Bir çocuk hasta, ölmek üzere... Hemen ameliyat lâzım... Annesi avaz avaz bağırıyor. Komşular, yakınlar, filân... Onların merhameti mi daha değerlidir? Hiçbir ses çıkarmadan, rap rap, beyaz gömleğiyle yürüyen, hastayı masaya yatıran ve acıtarak vücudunu kesen doktorun merhameti mi?.. İslâmın kılıcı, ucunda merhameti götüren şifalı âlettir. Ve bu merhamet, mevcut bütün merhametlerin üstündedir.

Hazret-i Ebûbekir’in bir sözünü söyledim o Fransız’a, Garplı fikir adamına... Garplı deyip geçmeyin; çoğu nisbî bir insaf sahibidir. Hiç kimse M.......’î Nuru kaybetmişlerden daha idrâksiz ve insafsız olamaz. Evet; bu sözü duyan Garplı ağladı. Söz Hazret-i Ebûbekir’e ait, ondan da Bâyezid-i Bestamî’ye geçmiş bir duadır. Şöyle:

“– Yârabbi! Sen kâmil kudretsin. –kâmil; eksiği ve fazlası olmayandır– Her şeye kudretlisin. Yarın cehennemde benim vücudumu o kadar büyüt ki, onu yalnız ben doldurayım. Başka kullarına yer kalmasın orada...”

İşte erişilmez merhamet! Hattâ devrinde, hilâfetin-de, aynı büyük zat, Hazret-i Ömer’in öfkesinden şikâyet edenlere:

“– Yok yok, demiştir; kalsın, benim merhametimi tâdil ediyor, kıvama sokuyor.”

Bu kılıcın bir hareketi var... İş bu kılıcı, İslâmın kılıcını anlamakta... Bu, öyle bir kılıçtır ki, hiç kimse Peygamberin rahmetinden, ruhundan gelen cereyan damarlarında dolaşmadıkça onu hakkıyla idâre edemez.

Milyarlarca ton ağırlığında, durdurulmaz bir balyoz gibi küfrün kafasına inen bu kılıç, muhatabından “Allah bir!” diye bir ses duyacak olursa, ne derece tutulmaz, zaptedilmez bir noktada bulunursa bulunsun, hemen, bir anda havada donar, yere iner ve yeni mümini, ebedî kurtulmuşu selâmlar. Gerçek fikir ve merhametin kılıcı... İşte bizim kılıcımız, İslâmın kılıcı!..

Öyle ki, bir defasında Hazret-i Ali, kılıcını kaldırmış, kâfirin tepesine indirmek üzereyken, yüzüne tükürmesiyle beraber kılıcını zaptedip yere indirmiş ve şöyle demiştir:

“– Artık seni öldürmem; yüzüme tükürdüğün için. Öldürecek olursam nefsime pay vermiş olurum! Araya nefsim girdi ve sen şu anda ölümden kurduldun!”

Gördünüz mü, İslâmın kılıcını hangi ruh, Garplının, hele Garp taklitçisinin aslâ göremeyeceği hangi ahlâk idare ediyor? İslâmda merhamet kötüye kullanılamaz ve soysuzlaştırılamaz. Bir büyük, ulvî, kutsî prensipin emrindedir, İslâmda merhamet ve kılıç... Bütün bunları anlattığım Garplı beni tebrik etti ve bütün Garp edebiyatında, Hazret-i Ebûbekir’in duasına yaklaşabilmiş hiçbir örnek gösterilemeyeceği yolundaki iddiamı, mahçup bir tasdik sükûtiyle karşıladı.

İslâm (aksiyon)unun en büyük manivelâsı, iman kılıcını ve onun dayalı olduğu ruhu biraz sezebildikse ne mutlu!.. Bu kılıcın iş meydanında iki kahramanlık rütbe ve ünvanımız var bizim... Şehit ve Gazi... Şehit, İslâm (aksiyon)unun fedâisine verilen isim... Allah isminin ilâsı, yükseltilmesi yolunda, canını veren, gün ışığına veda eden... Gazi de, İslâm (aksiyon)unun muzafferi...

Sırası gelmişken bir söz söylemek istiyorum:

Bu şehit sözünü her devirde ve her münasebetle kullanıyorlar; farkındasınız. Yok vazife şehidi; yok hürriyet şehidi; bilmem ne şehidi, bilmem ne şehidi... Görüyorsunuz ki, bir öleni tâziz etmek için, azîzleştirmek için, bir mefhum bile icat etmekten âcizdirler. İnanmadıkları yerlerden sermaye almakta ve ait olmadıkları mevkide kullanmaktadırlar.

Şimdi, bizde cihadın farz oluşu, aşağı yukarı (aksiyon)un, doğrudan doğruya (aksiyon)un farz oluşu demektir.

(Aksiyon)un temel zemini olan cihad, biri ekber (en büyük), öbürü asgar (en küçük) olarak iki bölümlüdür.

Bakın nasıl?

Bir gün Allahın Resûlü sahabîleriyle beraber atları üzerinde dönerlerken Medine’ye, büyük bir zaferden sonra, diyorlar ki, Sahabîlerine:

“– Şimdi asgar cihaddan, ekber cihada dönüyoruz!”

Şaşırıyor Sahabîler:

“– Yâ Resulâllah, diyorlar; şimdi büyük bir cihaddan geliyoruz. Hangisidir ekber cihad?”

“– Bir kişinin kendi öz nefsi ile cihadı.”

Buyuruyorlar...

Demek ki, milyonluk orduların milyonluk ordularla cihadı, ancak küçük cihaddır. En büyük cihad, tek adamın kendi nefsi ile cihadıdır. İşte (aksiyon) ikileşiyor: Biri dışımıza doğru (aksiyon), öbürü içimize doğru... O’na, biraz sonra göreceğimiz Fransız filozofunun, ne kadar yaklaşıp da yarım ve nasipsiz kaldığını anlayacaksınız. Ve mutlak hikmetin İslâmda olduğunu göreceksiniz.

Son sahneyi göstermeden geçemem: Vedâ Haccında, Kâinatın Efendisi... Kusvâ isimli devesi üzerinde, meyilli bir düzlükte yüzbinlerce insana, güneş alçalırken bir hutbe verirler. Bu, kelâm denilen müessisenin çıkabileceği stratosfer, semânın son müntehâ noktası... Orada, bitmiş tamamlanmış, fakat devam edecek olan bir (aksiyon)un hükümleri, tek tek billûrlaşır. Evet; bir akşam üstü, ikindi namazına doğru, güneş alçalırken, develerinde, doğrulurlar Sahabîlerine şöyle hitap ederler:

“– Cahiliyet devrine ait her şeyi çiğniyorum!”

İşte Mutlak İnkılâbın ilk (aksiyon) ölçüsü... Ölçüler birbirini tâkip eder:

“– Ne Arabın Aceme, ne Acemin Araba üstünlüğü var! Hepsi insanoğlu, insansa topraktan...”

Bu öyle bir kabilede söyleniyor ki, şimdi Acem kelimesinin mânâsını anlayınca onu da anlayacaksınız: Biz acem deyince İran’lıyı anlıyoruz; değil... Arabın nazarında iki millet vardır dünyada: Biri Arap, biri Acem; yâni biri Arap, biri Arap olmayan herkes... İster Romalı, ister İranlı; hepsi Acem... Bakın inceliğe!.. Kavim gururunu görüyor musunuz? Böyle bir gurura karşı çıkmak cesaretini gösteren ve ondan faydalanmaya aslâ tenezzül etmeyen bir hamle, kuvvetini Allahtan başka nereden alabilir? Ve işte devamı:

“– Size irşad edecek insan, kesik burunlu bir zenci olsa da ona itaat ediniz!”

İşte İslâmi şahsiyetçilik!.. Kıymet, imana ve fikredir. Kabîleye, kana, şuna buna değil... Bu, Arabın en anlayamayacağı şey; fakat Mutlak İnkılâp gelmiştir, uyacaktır. Bugün ortalıkta bir kıyamettir kopuyor; son zamanların (Twist) modası gibi... Sosyalizmdir diye tutturmuş, gidiyorlar. Kimse, ne sosyalizm nedir biliyor, ne de içtimaî adalet nedir, anlıyor.

Yalnız, Büyük Fransız İnkılâbında (Veto)nun insan zannedilmesi gibi, herkes, yol ağızlarında, Bayan İçtimaî Adalet’i bekliyor ve ismini her tarafa yazıp çiziyor. Ruhu bilinmeyen klişelerin işportacı esnafından Allaha sığınmak lâzım...

Buyurun Vedâ Haccındaki muazzam ölçüyü:

“– Kölelere de yediğinizden yedirmeli; giydiğinizden giydirmelisiniz!”

O zamanın kölelerini, bugünün tâbi ve istismar altında sınıfları farzedebilir ve böylece gerçek içtimaî adaletin anahtarını ele geçirebilirsiniz.

Benim bir sözüm vardır yine bir garplıya:

“– Felsefe mekteplerinin, bir tek doğru ve faydalı noktası vardır. O da birbirinin yanlışını bulmak ve çıkarmak... Onlar, birbirinin yanlışını çıkarırken doğru, hakikati bulduklarını iddia ederken de daima yanlıştırlar!”

Bu inceliği garplıya kabûl ettirebilirsiniz ama, Asyalı ve Afrikalı maymunlarına kabûl ettiremezsiniz.

Şimdi hangi mezhep, Garptaki hangi mezhep, iksitasadî, içtimaî vesaire, komünizm, sosyalizm, kapitalizm, liberalizm, filân, falan ne istiyorsa, neye talipse, hangi dünyanın hasretini çekiyorsa gelsin onun hakikatını İslâmda bulsun!

Şimdi bakınız, adaletin ne demek olduğuna... Kan dâvaları muazzam, orada, o devirde...

Buyuruyorlar:

“– Cahiliyet devrine ait kan dâvaları kökünden kaldırılmıştır! İlk kaldırılan Hâris oğlunun dâvasıdır!”

Âmcazâdesi... Öz ailesinden...

İkinci emir:

“– Cahiliyet devrine ait riba, fâizcilik, o, topyekûn kaldırılmıştır! İlk kaldırılan Abdülmuttalip oğlu Abbas’ın ribasıdır.”

Amcası...

İslâmiyette kadın, kadın, kadın diye söylenip dururlar. Kadın herşeyden mahrumdur, diye bir sürü lâf...

Emir:

“– Kadın bahsinde Allahtan korkun, sizin onlar üzerinde hakkınız vardır, onların da sizin üstünüzde hakları.”

Yani zayıfın hakkı da kuvvetlinin üzerinde ve onunkinden çok daha mühim...

Sonra bütün bir hukukî nizamın (aksiyon) nizamı:

“– Allah her hakkı sahibine verdi, vârisler arasında ayrıca öğüt lüzumsuz...”

Cemiyet hayatında fert münasebetlerini her türlü şüphe akrebinden koruyan selim ölçü devası:

“– Çocuk kimin yatağında doğmuşsa onundur. Zânilerin hakkı taştır. Bütün bunların hesabını Allah görecektir!”

Böyle, içlerinde hissî bir mânâ yok gibi duran, kuru hissini veren sözler. İşte böyle sözler, beşerî kelâm kudretinin erişilmez seviyesini gösteriyor. Bir deve üstünde, güneş alçalırken, mahşerî bir kalabalık bu emirleri dinlemektedir; ve bu emirler, sanki fezadan süzülen bir musikî nağmesi gibi, senfonik bir ahenkle çağıldamaktadır.

Yine hukukî nizam:

“– Borç edâ olunur, âriyet alınan geri verilir. Hediye, hediyeyle karşılık görür, başkasına kefil olan kefaletinin sorumluluğunu yüklenir.”

Ruhî nizam:

“– Ey insanlar, mübalâğa ve ifrattan çekininiz! Sizden evvelkilerin helâk olmalarına, ifratları ve hududu taşırmaları sebep oldu!”

Bundaki hikmeti anlıyabilsek kurtulurduk. Müba-lâğa en korkulu şeydir. Çünkü insanları, nihayet, mübalâğa ede ede, fâniliklerinin dışına kadar çıkarırlar ve işte o zaman fikir yerine şahıslara inanmış olurlar; şahıslar da gümleyip gidince ortada hiçbir destek kalmaz.

Buyuruyorlar:

“– Size sımsıkı sarıldıkça aslâ dalâlete düşmeyeceğiniz, Allahın Kitabını bırakıyorum. Hac usûlünü de benden öğreniniz! Bilmiyorum, bundan böyle hac edebilir miyim?”

Ve şimdi, sözün, fikrin, şiirin, zevkin ideâl haddini çizen nâmütenâhi hikmetli cümle:

“– İşte zaman, devrini tekrarlıya tekrarlıya, Allahın yeri ve göğü yarattığı ilk andaki heyetine döndü.”

Bu da gâyenin târifi... Çok zordur bunu anlamak. Çileli idrak işi... Zaman bir gâye etrafında çalışır. İşte gâye yerine geldi. Çünkü O gelmiştir yeryüzüne... Yeryüzünden gâye O’dur... Ve O, (aksiyon)unu tamamlamıştır. Sorarlar:

“– Size benden soracaklar, ne diyeceksiniz?”

Bir ağızdan cevap:

“– Allahın emirlerini bildirdi, risâlet vazifesini yerine getirdi, diyeceğiz.”

Üç kere:

“– Şahit ol yâ Râb, şahit ol yâ Râb, şahit ol yâ Râb!”...

Tam o sırada, İlâhi râşe, vahy ve İlâhî kelâm:

“Bugün dininizi ikmâl ettim, verdiğim nimeti tamamladım. Ve din olarak İslâmdan razı oldum!”

Bu, bir işin, artık sona geldiğinin en azîm mânâda ifadesidir. Buradaki sırrı Hazret-i Ebûbekir anlar ve ağlamaya başlar. Çünkü anlar ki, artık, Allahın Resûlü bu dünyaya vedâ çığırına girmişlerdir.

Kâinatın Fahrinden sonra dört halife, dört büyük halife devrinde, Hazret-i Ebûbekir ile Ömer, ayni büyük (aksiyon)un muazzam mikyasta devam ettiricileridir. Daha vefat günü, makaddes vücut yatakta bulunurken, bir ufak sarsıntı olmuştur ruhlarda... Ensâr, halife bizden olsun diye tuttururken, Hazret-i Ebûbekir ileri atılıyor.

Dünyanın en merhametli, en rikkatli, en yumuşak adamı olan bu en büyük sahabî, ne kadar (aksiyon)cu olduğunu gösteriyor. Hazret-i Ömer’i almış yanına ve derhal Ensâr topluluğunun içine girmiş, vaziyete hâkim olmuştur. Ondan sonra Üsâme ordusunun -ki Peygamberler Peygamberinin rahatsızlıklarında hazırlanması emredilmişti- gâyesine sevki ve büyük (aksiyon)un devamı...

Üsâme, bizzat haber gönderir Ebu Bekir’e:

“–Yâ Halife, müsaade et kalayım; çünkü fitne uyanabilir, mürtedler baş kaldırabilirler; bazı âlâmetler var!”

Cevap:

“– Hayır, gideceksin! Allahın Resûlü böyle emretti!”

Son ısrara karşı cevabı:

“– Kurtlar, köpekler etrafımı sarsa yine Üsâme’yi alıkoyamam!”

Üsâme yola çıkıyor; ve Allah Resûlünün dünyaya vedâlariyle bir ân gölgelenmiş görünen İslâm (aksiyon)u, bir daha kararmaksızın 10 asırlık hamlesine dayanak kazanıyor.

Allahın Resûlü fânilik âleminden çekildiyse, bu âlemde (aksiyon)un durması icap etmez; asıl bundan sonradır ki, O’nun bıraktığı emâneti hedefine yöneltmek ve (aksiyon)u yürütmek lâzımdır. O nârin, nahif, rakîk, hassas Ebûbekir, Sahabîlerin en büyüğü, işte bu sırrı en sert ve yalçın seciyelerden daha iyi kavramış küfre dönüşleri tepeledikten sonra, İslâmın bayrağını, yedi iklim dört bucağa salmıştır. Allah Resûlünün, kâinatı dolduran her mâna ile beraber getirdiği (aksiyon) ruhunu, O’na bağlı elde ilk örnekleştiren de Hazret-i Ebûbekir’dir.

Hazret-i Ömer’in elinde bu ruh, köpürdüğü madde zemini bakımından daha geniş ufuklara çıkar. İran kisrâsı temsilcisinin, yamalı elbiseler içinde mescitte dinlenirken gördüğü Halife Ömer, büyük ve ulvî (aksiyon)un ve güdücüsünün ancak nefs üstü iman ve gâye sayesinde vücut bulabileceğini ispat eden ne muhteşem bir timsaldir. Hazret-i Ömer, büyük hareketlerinden başka, her sözü, işi, nokta feda etmez ölçü ve disiplin aşkı, prensip zevki ve mes’uliyet duygusiyle, ideâl (aksiyon)cunun içini ve dışını heykelleştirmiş bir kemâl âbidesidir. Ondan sonraki, yine pek büyük iki halifede, (aksiyon), içeriye doğru kıvrılır ve iç çilelerle savaşır. Muaviye devrindeyse, eski büyük iç muhtevayı eksiltmiş olsa bile, dış plânda, İslâmı büyük imparatorluğa erdirici bir güç kazanır. Bir yahudi icadı olan (Hazret-i Ali - Muaviye) gerginliğinin bitmez tükenmez istismarcılığı, kime, ne düşündürürse düşündürsün, mutlaka tesbit etmek zorundayız ki, İslâm (aksiyon)u, kökte eskisinden daha az kuvvetli, fakat dallarda çok daha zengin olarak, kıymetli yemişlerini Muaviye devrinde vermiştir. İslâmı denizlere çıkaran ve onun muazzam devlet çatısını kuran odur.

Atını açık denizin şahlanan dalgalarına sürüp:

“– Allahım; karşıma şu uçsuz bucaksız derya çıkmasaydı, nâmını çok daha uzaklara götürürdüm!”

Diyen İslâm kumandanı o devrin verimidir.

Bu misâllerden sonra, mücerret Sahabîyi ele alalım... Bir velîye demişler ki, müritleri:

“– Siz zamanımızda, Sahabîye eşsiniz!”

En büyük velînin, en küçük Sahabîden her kıyas dışı küçük olduğunu bilen velî, şu cevabı vermiş:

“– Ben nasıl Sahabîye eş olabilirim ki, siz onları görseydiniz dîvane derdiniz; onlar da sizi görselerdi, bunlar müslüman değil, derlerdi!”

Bu sultanî cevap, Sahabîyi, izah etmekte bir harikadır. Sahabî, nurunu O’ndan, Nur Merkezinden alan fert, her ân, her yerde her vesileyle ve her şart altında daima “nâr-ı beyzâ - beyaz ateş” halinde etrafına kıvılcım yağdırıcı bir aşk, hararet, hareket ve hamle kaynağıdır; ve anlayışsızların ancak dîvane diye vasıflandırabileceği bu hâl, iç ve dış (aksiyon)un şahıslarda kemâl ifadesiyle tecellisinden başka bir şey değildir.

Elimde yakıcı misaller var; sırası gelirse bildireceğim.

Şimdi, yine kendimizden olmak şartiyle, umumî mânada tarihi yoklıyalım: Timur ve ilk Osmanlı sultanları... Osman, Orhan, Murad, Yıldırım... Bu noktaya kadar sâf (aksiyon)un timsalleridir, bunlar... (Aksiyon)un felsefesini birazdan yapacağımız için anlatmıyorum. Fakat, belirtmiştim ki, imansız (aksiyon) olamaz. Besbellidir ki, aşksız iman olamaz, disiplinli ve ahlâkî ölçüsü yerinde olmayan (aksiyon) ise hiç olamaz. Bunlar, saydığım isimler, büyük, o büyük (aksiyon) vasıfları yüzünden ilk fetihlere ermişlerdir.

Bunların arkasından karşımıza bir Fatih Sultan Mehmed çıkıyor, bir Hadîsin de bütün hikmetine nail olarak, İstanbul’u fethetmek gibi bir mazhariyete eriyor. Bakın, (aksiyon)culuğuna!

(Duyulmuyor sesleri...)

“– O duyulmayan sesi bir yükseltsem altında toplanmaya gelir miydiniz, gelmez miydiniz?”

(Gülüşmeler, gelirdik, sesleri...)

Fâtih; önüne bir zincir çekerler, biliyorsunuz, gelir, gemilerine insan aklının kabûl etmiyeceği şekilde yol açar. O devrin fennî imkânlarına göre harika iş... Dağlardan Haliç’e donanma indirmek... Bizans’lı uyandığı zaman, bütün donanmayı Haliç’te görür. İşte (aksiyon) budur, olmazı yapmak... Fatih bunu yapabiliyor; çünkü imanı var, şevki var, aşkı var, gençliği zindeliği var...

Gençlik yaş işi değildir. Ruh işidir. Yavuz da aynı... Mısır, İslâm birliği gâyesi... Tarihî tabloları çabuk geçiyorum; fikri, zamana rahat sığdıralım diye. Evet; Yavuz, Mısır’ın fethi, Çaldıran vesâire... En parlak (aksiyon)... O devirde, Yeniçeride bozulma başlamıştır. (Aksiyon)cunun büyük hareketi malûm... Atını sürüp aralarına:

“- Karılarının yanına gidecekler dönsün, benimle gelecekler gelsin!”

(Aksiyon)cu budur. Biraz sonra (Napolyon)da anlıyacaksınız bu sırrı... Yavuz... Ve nihayet Kanunî... Şimdi burada büyük tarihî bir sırra dokunacağım. Kanunî şüphesiz ki, büyük bir padişah... Amma, Osman’ların, Orhan’ların, Murad’ların, Fatih Sultan Mehmed’lerin ve Yavuz’ların eseri artık kemâline gelmiştir ve O’na bir büyük mirasyedi gibi, bunun başına geçmek düşmüştür. Yâni, kendisinden evvel başlamış bir (aksiyon)u, arkasından tâkipetmek... Önünden çekmek değil... Yoksa, Kanunî kendi şahsıyla büyük değildir, devriyle büyüktür. Nitekim Viyana önünde fütûhatımızın artık durması, (aksiyon) kabiliyetimizin ve onu besleyen iman ve aşk kabiliyetimizin, yavaş yavaş gölgelenmeye başladığının delilidir. Artık Viyana fethedilemez, niye? O devrin, içtimaîyatçı gözüyle şartlarına bir göz atanlar anlar ki, Viyana gerçekten fethedilemez artık... Çünkü ruh pörsümeğe başlamıştır. Bu hâlin ilk mes’ullerinden biri, Yıldırım’dır. Yıldırım, ilk içki içen padişahtır. İlk defa altundan düğmeler takınan “zibü fer” içinde gezinen hükümdar... Esirdir, karısı Sırp prensesine, ruhen... Bütün faziletlerine, meziyetlerine, (aksiyon) ruhunun şahdamarı olan atılganlığına ve gözükaralığına rağmen, Yıldırım, bu ruhun iç nescini, ahlâk dokusunu, ilk defa yaralamış, örselemiş, bozmuş olandır. Mâna bozulunca da, madde kabiliyetinin ve körükörüne atılganlığın hiç bir kıymeti kalmıyor. Yıldırım’ın devrinde cemiyet taze, genç, sâf ve iman dolu olduğu için, sarsıntı, helâk edici olmamıştır. O devirde din adamının ne büyük insan olduğuna bakın!

Muazzam levha:

Bursa’da Ulu Camiin açılışında, Emir Buharî hazretlerine:

“– Nasıl camii efendi hazretleri?”

Diye sorar Yıldırım...

“– Çok güzel oldu ama bir eksiği var; bitişiğinde bir meyhane eksik!”

Der koca din adamı...

“– Nasıl olur,” der padişah; “Allahın evine bitişik meyhane olur mu?”

“– Allahın evi, asıl senin kalbindir. Sen kalbini pisletiyorsun da, camiye bir meyhane eklemişsin, ne çıkar.”

Ve ağlar Yıldırım, tövbe eder.

Din adam işte böyle olur. Nitekim Yavuz’la Zembilli Ali Efendi misâli... Yavuz O’na;

“– Şeriate aykırı bir iş yapsam ne yapardın?”

Diye sorar. Der ki, Zembilli:

“– Değil Mısır’ı fethetsen, bütün küreyi çepçevre fethetsen yine hal’ine fetva verirdim!”

Elini öper, Zembilli’nin Yavuz...

Kanunî devrinde bu aşk, yavaş yavaş yağı bitmiş bir lâmba fitili gibi sönmeğe başlamıştır.

Bir dikkat:

Bizim İslâmi dâvâmızda gölgelenmemize bütün sebep, iki tesirdir:

Biri Bizans, biri Fars tesiri... Şarktan ve Garptan iki tesir... Sonra da vücuda Avrupa mikroplarının girişi başlar. İlk tesirler Kanunî devrinde aşılanır. Bir tablo, bu çürümeye başlıyan ruhu pek güzel belirtir: Kanunî’nin mahzun ve eli boş Viyana dönüşünde bir köylü, padişahın yanına müsaade etmezler diye saklandığı yerden fırlayıp atının dizgininden yapışır, feryat eder:

“– Asker şunu yaptı, bunu yaptı bize, reva mı müslümanlara kendi askerinin zulmetmesi? Şikâyetçiyim!”

Kanunî kızar:

“– Beni kime şikâyet edeceksin? Var mı makam, beni şikâyet edeceğin?”

“– Var” der köylü; “Şeriat!..”

Ve Kanunî herşeye rağmen ağlar. Çünkü vicdan sahibidir. Şimdi koca Viyana Seferi, üstüste tekrar edilen hareket muvaffak olmadığına göre, artık bir imtihan devresine Türk Cemiyetinin girdiği besbellidir. Nitekim hemen arkasından, öz oğlu Sarı Selim, yarı mecnûndur. Peşinden Deli Mustafa, Yeniçeri tefessühü, tamamen gâyesini kaybeden müessiseler, miskinlik yuvası haline gelen tekkeler... Artık eski kartal padişah, Bizans sarayından da beter bir ağa tutulmuş sinek; müftü ise, mukaddes ölçüleri, kendisininki başta, zalim nefsaniyetlere uydurmakla vazifeli bir işçidir. Vezir de resmî çapulcu... Bir taraftan Yahudi nüfuzu, bir taraftan Batı saldırışı, bir taraftan iç ayaklanmalar, bir taraftan ham ve kaba softa istipdadı, kısaca maddî ve mânevî her türlü şekâvet el ele vermiş, güzelim İmparatorluğu kemirmektedir.

Eski vecd ve aşk çığırının nur yüzlü askeri Yeniçeri, o dereceye düşmüştür ki, hiç bir tarihte görülmemiş şekilde, İslâmların Halifesi ve Türklerin Hükümdarı genç bir sultanı, uyuz bir ata bindirip baldırlarını sıkacak ve hamam oğlanı sayacak hale gelmiştir. Ne vecd kalmıştır, ne aşk; ve dolayısiyle ne imanın hakîkatı, ne de bu hakîkat etrafında bir hamle kuvveti, yani (aksiyon) kabiliyeti... Bu vaziyet, arada çok küçük çıkışlarla ve hep iniş halinde, 19’uncu asra kadar sürer gider. Daha fazla tafsilât vermeye ne hâcet?..

16’ncı asır sonlarından 19’ncu asır başlarına kadar bütün tarihimizi (sentez) gözüyle didiklemiş ve her noktayı görmüş ve göstermiş gibi değil miyiz?

Şimdi sırası gelmişken, biraz evvel vâdettiğim gibi, sahabîlere, Hazret-i Muaviye devrine ait, (aksiyon)u ifade etmek için bir misâl vereceğim:

Muaviye devrinde doksan küsûr yaşına gelmiş bir sahabî, bir köşeye çekilmiş, oturmakta... Artık torun sahibi... (Aksiyon)a onlar memur... Otururken, Kur’ân’ı açar, cihada ait âyetleri görür. Birden bağırır:

“– Getirin bana silâhlarımı; zırhımı, kılıcı, okumu!”

Koşar evlâtlar:

“– Nereye gidiyorsun baba? Sen doksan altı yaşındasın, oğlun altmış yaşında, onun oğulları otuz yaşında... Biz, emrettiğini yapalım! Sen kal!”

“– Hayır, cihad emri herkesedir.”

Dinlemez bu lâfları muazzez Sahabî, silâhlarını alır, kuşanır ve gider. Şam’a ve oradan sâhile... O sırada Kıbrıs’a bir hareket hazırlanmaktadır. Muaviye devrinde... Gemiye biner ve deniz üstünde şehid olur. Gerçek şehid... Yedi gün kalır nâşı gemide ve kokmaz. Ve İslâm ordusu Kıbrıs’a ilk şehidiyle beraber çıkar.

Hani bir aralık “Kıbrıs bizimdir, Türkündür!” filân dâvaları?.. Kıbrıs bu mânanındır! Bu mânayı kim temsil ediyorsa onundur! (Aksiyon) bu...

Buna mukabil bir de Kanunî’den sonraki cemiyetin fert yapısını düşününüz! İmarethâneler, miskinhâneler, hâneler, hâneler, ruhunu ve ışığını kaybetmiş hâneler... Bir miskinhânede tavan delik, yağmur dökülmeye başlar... Bir miskinin burnunda su damlaları... Bir başka miskin ihtar eder: “Yahu, çek burnunu, su dökülüyor işte!” “Üşenmiyor musun bana bunu söylemeye?” der öbür miskin...

Nerden geldik, nereye gidiyoruz?..

Tanzimattan sonrası küçük ve yarım davranışlar ve taklitler devridir. Evvelâ bilmek lâzım ki, taklitle (aksiyon) barışamaz. Çünkü (aksiyon) hakiki bir fikrin eşyaya kendisini nakşetmesidir. Taklitle olmaz. Burada taklidin ne kadar sefil bir şey olduğu, kendi kendine meydana çıkıyor. Taklit bir şeyi üstünden, dış yüzünden kopya etmektir; çilesini çekmemek!.. Çilesi çekilmiyen şeyin aşkı olmaz. Aşk olmayınca, çile olmaz. Çile olmayınca ibdâ, meydana getirme cehdi olmaz, şevk olmaz, hiçbir şey olmaz, (aksiyon) olmaz.

Avrupalıların maymun avlamakta bir usûlleri var: Gidiyorlar maymunların toplu bulunduğu bir orman köşesinde yeri kazıyorlar. Testi gibi, boğazı dar bir şey gömüyorlar toprağa ve içine fındık dolduruyorlar. Sonra ellerini sokuyorlar küpe, fındığı alıp bırakıyorlar. Maymun ağaçlardan bakıyor, ne yapıyorlar diye... Avcılar tekrar gösterip fındığı, gidiyorlar. Maymun iniyor ağaçtan elini sokuyor, fındığı alıyor, avucu, şişiyor, çekiyor, çıkaramıyor. Bırakmayı da düşünemiyor ve canlı canlı yakalanıveriyor. İşte Garbın bizi yakalaması böyle olmuştur!.. Tanzimat devri sonrası da bu misâlin içine girer. Ayrıca tek tek misâl vermeye lüzum yok! Hep budur, daima budur!

Şimdi dışımızdan misâller... Bu ayrı bir fasıl teşkil ediyor.

●

Bir mukaddime yaptık, (aksiyon)un öz hakikatını anlattık, misâllerini verdik, yerini gösterdik; ve bunları iman zâviyesinden öne sürdük. Şimdi bir an unutalım bu konuştuklarımızı... Mücerret, sırf aklın yolundan bakalım dâvaya ve dış dünyadan misâller arayalım.

Bakıyoruz cihan tarihine...

Eski Yunan... Eski Yunan cemiyetini Avrupalı izah edemez. Her şeyin bir izahı vardır; gûya yarım izah... Tam izah zaten yoktur... Fakat yarımla da izah edemez Yunan cemiyetini, Avrupalı... O bir zuhurdur, bir garip fışkırma... Hakikaten, Eski Yunan büyük bir medeniyet zeminidir, bâtıl bir zemin üzerinde de olsa...

Nitekim Eski Yunan’ı izah etmek mümkün olmadığı gibi, bir şeyi de hiç izâh kaabil değildir. Hicaz ve Avrupa Yarımadası üzerinde bir takım habersiz bedevîlerin gelip gittiği bir muhitte Arapça gibi bir lisân... Bu lisân nerden inmiştir, hangi cemiyetin içinde yoğrulmuştur?

Hangi insan emeğini toplamıştır, belli değil... Bizde Şarkı hor görmek modası çıktı çıkalı, bu hakikatler kabûl edilemez. Ancak Garplıdan tasdiki gelmelidir ki, kabûl edilsin... Meselâ, ben, geçen gün İstanbul’da, insaflı, zeki, kültürlü, fakat monden dedikleri, züppe cemiyete, sosyeteye mensup bir hanımefendiye dedim ki, “Tesettürün bütün inceliklerini anlattıktan sonra size, hâlâ ona yanaşmıyorsunuz. Rica ederim şu sualime cevap verin: Eğer size bugün garp modası olarak İslâm tesettürü gelseydi, tereddüt eder miydiniz baştan aşağı kapanmak hususunda?” İnsaflı olduğu için bu hanımefendi; mahçup mahçup susmayı tercih etti. İşte Arapçanın da ne demek olduğunu garplıya sormak lâzım...

19’uncu asırda Fransız Akademisinin bir toplantısı olmuştur. Bu toplantıda lâtin harflerinin Arap harfleri önünde kifayetsizliği konuşulmuş ve denmiştir ki:

“– Eğer kültürümüz bu harfler üzerine bina edilmemiş olsaydı Arap harflerini kabûl etmemiz gerekirdi.”

Ve Garplılar da teslim eder ki, dünyada Arapça’dan sonra sayılır öbür lisanların kıymeti... O lisana ulaşmak mümkün değildir. Ama biz burada kabûl etmeyiz bu gerçeği... Garbı da hastahane doktoruna nazaran hademenin anladığı gibi anladığımız için bu hakikatleri bilmeyiz. Bilenlere de söz hakkı vermeyiz.

Bahsimize gelelim: Eski Yunan böyledir. Tepeden inme bir İlâhî sır hâlinde insan aklının hudutsuz derecelere yükseldiği bir cemiyet... Bu cemiyet baştan aşağıya (aksiyon) ifade eder. En büyük şâirleri Omeros... (Homer) dedikleri... İki büyük eserin sahibidir ki, garp edebiyatının temelidir bunlar... Biri (İlyada), biri (Odise)... (İlyada) dış (aksiyon)un, (Odise) iç (aksiyon)un bestecisidir. Eski Yunan Olimpiyadları, olempik şenlikleri... Felsefesi, hitabeti, güzel sanatları hepsi birer muazzam (aksiyon) eseri... (Demosten)... Dünyanın en büyük hatibi tanınan... Ferdî bir (aksiyon)la, kelâm harikasiyle yığınları gütmek sanatına ermiştir.

Şöyle ki, bu adam kekemeydi... Ağzına çakıl taşları doldurur, kıyılarda, deniz kenarlarında gezer, dalgalara doğru konuşurdu... Şu cehde, şu azme bakın! Konuşa konuşa kekemeliğini yendi ve Isparta-Atina harplerinde bütün Atinalıları sevk ve idare eden o meşhur, sürükleyici belâgatına erdi. İşte, içli dışlı bir (aksiyon) tecellisi!..

Nihayet Büyük İskender... “İskender-i Kebir” dediğimiz... Garp medeniyetini, yâni o zamanki Yunan medeniyetini, yanında o zamanın en büyük Filozofu Aristotales (Aristo), bütün dünyaya yayan kahraman...

Demin demiştim ki. “Aksiyon taklitle barışmaz!” Şimdi ispatı gelecek... “İskender-i Kebir”, dünyanın en büyük fâtihlerinden biri kabûl edilir. Dârâ ile muharebelerinden sonra, İran âdetlerini onlardan almaya başladı. O zamana kadar Yunan’da fikir medeniyeti olduğu için padişahlarına bile arkadaş muamelesi ediyorlardı Yunan asîlleri... Ve ortada, esirlerle Firavunlardan ibaret iki sınıf yoktu. Fakat İskender kendi kavminin Dârâ’ya secde ettiğini görünce, kendisine de öyle muamele edilmesini istemeye başladı.

Birgün şövalyelerinden biri, o şarap içerken bir masada, (Homer)in bir mısraını okuyor:

“– Yazıklar olsun onlara ki, kavimlerinin an’anelerini unuturlar.”

Onun üzerine İskender, sofradaki bir patatesi kapıp çalıyor yüzüne o asîlin... Yüzü patates peltesi içinde bir genç kumandan...

Yüzünü siliyor ve İskender’e:

“– Hayatını bana borçlusun Granikus meydan muharebesinde seni ben kurtardım!”

Diyor, İskender çekiyor kılıcını, onu orada öldürüyor ve ondan sonra bu azaba dayanamıyor, kahrından eriyor ve küçük bir hastalıkla ölüp gidiyor.

Görüyor musunuz ki, bir taklid, bir ırkın, bir ırktan devşirdiği özenti hareketler, o ırkı kendi içinde boğuyor ve büyük (aksiyon)u körletiyor! Her (aksiyon)cu şahsiyet sahibidir ve şahsiyetçidir.

Bundan sonra Roma... Baştan aşağı tam (aksiyon)un apaçık köpürdüğü bir satıh, bir zemin, bir plâtform... Roma... Roma medeniyeti... Bu gün garplı, garp medeniyetini üç unsura bağlar. Kimya tahlili yaparcasına emin üç madde: Greko-Lâtin medeniyeti müsavidir, Eski Yunan + Roma + Hristiyanlık hassasiyeti... Bu üçünün halitası, katışığı, bugünkü Garp medeniyetidir. Roma, İmparatorluk nizamını getirmiştir. (Imperium Romanum) dedikleri büyük nizâm... Sâf, açık, billûr gibi açık (aksiyon) zemini... Roma kaldırımını hatırlamak yeter. Bir medeniyet ki, gittiği yere arkasından kaldırım döşeyerek gidiyor ve bütün cihanı Roma akınlarının çizilmiş yollarından ibâret hale getiriyor. Meseline kadar her şeyi tamam: “Bütün yollar Roma’ya çıkar.” Çünkü bütün yollar Roma’dan çizilir.

Sezar... Romalıların büyük başlarından birisi... Bu isim aynı zamanda da makamın ismidir... Roma kayserlerinin makam ismi... Büyük (aksiyon)cunun tâ kendisi ve tipik şahsiyet örneği... Gallere karşı harbinde, İsviçre dağlarında bir köyden geçerken der ki:

“– Roma’da ikinci olmaktansa, bu köyde birinci olmayı tercih ederim.”

Nitekim İskender de:

“– Eğer İskender olmasaydım, Diogenes(Diyojen) olmayı tercih ederdim!”

Demiştir.

Nizamı getiren Roma, (aksiyon)un da en hayatî buutlarından birini getirmiş oluyor. (Aksiyon)la nizâm ve disiplin o kadar içiçedir ki, bugünkü Garp Medeniyetinin nelere istinad ettiğini arıyanlar, orada eksik olan ruhun yanında, madde çeki-düzenini, yâni nizamı bulurlar. Garp, yine hakikatı bizde olmak üzere, nizamı başa almıştır.

“Çizmemde bir çivi eksik olsa, Roma medeniyet bütünü yerinde değil demektir!” sözünün hakikatini Hazret-i Ali billûrlaştırıyor:

“– Küçük parçalara hor bakmayın, onlar bütünden habercidir.”

Daha sonra Roma’nın meşhur August(Ogüst) isimli Sezar’ı gelir. Roma’nın alçalma devrine doğrudur onun gelişi... Eski ruhu, sadece maddî ruhu tabiî, gayesi olmayan eski Roma’lı ruhunu ihya etmeye çalışır. Roma’yı birkaç sahada muzaffer kılar; fakat artık (aksiyon) ruhu şevkini, aşkını kaybettiği içi dâva köke uzanamaz; ve bütün tefessüh devirlerinde olduğu gibi bu adamı putlaştırırlar. Birçok millette misâlleri olduğu gibi...

Peşinden Hrısitiyanlık... Neron... Artık sefahat, rezalet, donukluk, elini kaldıramama hali, gurur ve tembellik... Artık Roma’lı, ince uzun bir sedirde şöyle yan yatar, müstemlekelerinden gelen esirler ona hizmet eder. Yemeği yalnız lezzet zevki için yer. O kadar ki, yemekten sonra ilâç alır, gaseyan eder, tekrar yemek için... Bakın (aksiyon) ölünce nereye gidiyor iş!...

Ve barbarların Roma’yı sukût ettirdiği zannedilir. Hayır! Allahın hikmeti çok incedir. Roma zaten teslim olacak hale geldikten sonra, barbarlar da hazırdır onu teslim almak için... Nice hâdiseler vardır ki, onları doğuran aktif müessirden evvel, muhataplarının pasif hali yüzünden muvaffak olmuştur. Muradımı anlayın! İşte o zaman Roma’da uyuşukluk, dalkavukluk, şüphe, cinnet, ihtilâç, her türlü inanış ve bağlanış zaafı ve çöküş...

Nitekim (Neron) bunun gayet güzel bir timsalidir. Kendisini öldürmeye geldikleri zaman, “Dünya bir büyük sanatkâr kaybediyor!” diyecek kadar deli... Roma’nın yanmasını emreder, karşısında rebap çalmak için... Tarihimizin bir çok devrinde, ruhî ve ahlâkî yangınlarımız karşısında, saraylarının balkonlarından rebap çalanlar olmamış mıdır? Ve Hazret-i İsâ’nın hak olan dininin, muayyen zaman ve mekânda hak dinin, en kısa zamanda bozulacak olan ruhu, Roma’nın sefaleti önünde daima galip bir nefes olduğu için, bir üfleyişte Roma’yı süpürür, götürür. Hristiyanlıkta (aksiyon), çok dikkate değer. Hazret-i İsâ’dan sonra onun dinini bozmak temayülünde olanlar yine ve daima Yahudiliktir ve Yahudilerdir. O’nun havarilerinden bir tanesi Saint- Poul(Sen Pol) ki, (Saul) isimli bir Yahudidir, bizim nazarımızda, Müslümanların gözünde ilk şüphe edilecek olan... Fakat bu adamdaki (aksiyon) ruhu çok müthiş bir şey... Bütün Anadoluyu yaya dolaşır. Suriye’den döner, Yunan’a iner, oradan tekrar Suriye’ye, Roma’ya. Orada asılır. Bütün bu hâl içinde, inandığında ne kadar yanlış yolda olursa olsun, inandığına tam inanmanın tipidir O...

Bir gün kendisine çok bağlı olduğum, bugün Allahın rahmetine kavuşmuş bulunan bir büyük veli, inanmanın kuvvetini anlatırken:

“– İnan da istersen bir odun parçasına inan!”

Demişti bana... İyisi ve kötüsü, ulvîsi ve süflîsiyle (aksiyon), mutlaka inanmanın eseri... Elbette anlamak lâzımdır ki, odun parçasından murat, inanmanın mücerret kuvvetini göstermektir. Ondan sonra inanma, yerini bulunca tıpkı anahtarla kumdaki yuvası gibi İslâm’ın içine oturur; yalnız orada mücerret keyfiyetiyle uygunluk belirtir. Hristiyanlık dediğimiz zaman burada bir inceliği düşünmeliyiz. Ben hiçbir Hristiyan’a “İsevî” demem, bu bir hatadır. Hiç bir Yahudi’ye de “Musevî” demem, “Yahudî” derim. Çünkü “Musevî” de, “İsevî” de olmak isteyen, Müslüman olmak mecburiyetindedir. Bu Peygamberlerin de hakikatı müslümanlığın içindedir. Peygamberlerin de hakikatı müslümanlığın içindedir. Onlar tahrif edilmiş bir dinin sâlikleridir ve isimleri ya “Hristiyandır”, yahut “Yahudi”dir...

Yine ince bir nokta: Hazret-i İsâ ve ona gelinceye kadar birçok büyük Resûl, muayyen zamanlar ve mekân-larla tahdit edilmişlerdir. Son Resûl ise, bütün zaman ve mekânların ebedî Resûlü... Onun içindir ki, herbirinin Şeriatı, öbürünün Şeriatı ile neshedilinceye kadar hak dinidir ve ismi “Müslümanlık”tır. Binaenaleyh Hazret-i İsâ’dan Peygamberler Peygamberinin zamanına kadar olan kısım, İsâ Dininin hak olduğu devirdir; ve bu devirdekiler Müslümandır. Ama kim tenzih ederek Allah’a ibâdet etmiştir, kim tenzih etmemiştir? Bunun tefriki çok zordur; çözülmez bir sır... Ve elbetteki , o zamanın mazlum havarileri içinde hakikî imana sahib olanların hepsi şehîddir, hepsi müslümandır, hepsi büyüktür. Her şeye rağmen kendilerine bir göz attığımız zaman Hristiyanlığın ilk (aport) denilen havarilerini, geceli gündüzlü uykusuz, tahammül üstü bir (aksiyon) gayreti içinde buluyoruz. Bu (aksiyon)un felsefeleştirilmesi dördüncü asırdadır. Saint Augustinus (Sent Ogüsten) isimli bir papaz tarafından... Biraz sonra Blondel (Blondel) isimli bir filozof göreceğiz ki, işte bu (Sent Ogüsten)in yenileştiricisidir. (Sent Ogüsten), “Allah’ın Beldesi” isimli eserinde bir (aksiyon) ideolojisi, bizim ifâdemizle, ideolocyası kurmuştur.

İlk Türklere baktığımız zaman, müthiş bir madde (aksiyon)u karşısında kalıyoruz.

Rüzgâr gibi, çığ gibi, sel gibi bir şey... Ne bir yerde duruyor, ne bir ilde... Milletinin her ferdi atların cidago kemiklerine yapışık bir millet... Milletin her ferdi asker, askerin her ferdi millet... Esiyor, akıyor, yakıyor, gidiyor. Şimdi benim buradaki milliyet anlayışımın da ince sınırına geldik. Bu bir büyük kabiliyeti gösteren bir ifade... Fakat hiçbiri (aksiyon) değildir bu mânada... Anlattım ki, bir madde hareketi (aksiyon) değildir... Ruhun içine dolduracağı imana kavuştuğu andır ki, bir kabiliyetin (aksiyon) çığırı açılır... Binaenaleyh, benim eski bir teşbihimle, Bozkurt, Anadolu yaylasına inip orada sulara baka baka bir söğüt ağacına istihale ettiğinden itibaren, yâni Türkün, İslâmı kabûl ettiği andan sonra başlamıştır onun gerçek (aksiyon)culuğu... Gerçek Türkçülük de buradan başlayabilir.

Cengiz... Türk ve yakını ırkların İslâm dışı devrinde muazzam bir imparator ve (aksiyon)cu... Fakat kıymeti yok... Demin izahını yaptım. Buna rağmen deminki Romalı cümle, bakın nasıl Cengiz’in de ağzından çıkmıştır! Şuurlu olmayan bir (aksiyon) bile, ona bir şuur vermiştir.

Der ki Cengiz:

“– Bir çivi bir nalı, bir nal bir tırnağı, bir tırnak bir ayağı, bir ayak bir atı, bir at bir kumandanı, bir kumandan da bir milleti mahveder...”

Netice: Bir çivi bir milleti mahveder... (Aksi yon)cunun nizam görüşünü ve hâdiselere bakışını görün!

Yine ilk devirlerde, artık Müslümanlığın fışkırışından sonra (Şarl Martel) isimli bir hristiyan görüyoruz. Bugün bütün Avrupa kamuslarında, lûgatlarında, ansiklopedilerinde bu adam için şöyle yazılıdır: “Hristiyan medeniyetini Müslümanlıktan kurtaran kahraman...” Düşmanımız; fakat kendi bâtıl inanışında (aksiyon) adamı...

Müslümanların iki büyük hareketi oldu. Biri İspanya’dan şimâle doğru bir kıskaç, biri İstanbul üzerinden Viyana’ya doğru bir kıskaç... Bu kıskaçlar -Allahın hikmeti- birleşemedi. Bir birleşseydi bugün dünya tezadsız, tek iman emrinde bir dünya idi. İşte (aksiyon) kâbiliyetimizi kaybedince, (Şarl Martel) isimli adam, mukabil bir (aksiyon)cu çıkıyor karşımıza... (Puatye) de muharebeyi kaybediyor Müslümanlar ve Batı dünyasının cenup-batı kanadını elinden kaçırıyor. Cenup- doğu tarafında da ayni şey...

Avcı Sultan Mehmed devrinde Kara Mustafa Paşa’nın Viyana hezîmeti... Dünya böyle bir hezîmet görmemiştir. (Jan Sobyeski) isimli bir Leh’li general -ki sonra kral oldu- bizim taarruz devremizi kapamış, müdafaa çığırımızı açmıştır. Onun da ansiklopedilerde ismi, “Avru payı Türk hücûmundan kurtaran kahraman” diye yazılır. Çünkü (aksiyon) bizden onlara geçiyor.

“Ehl-i Salîb”e geldi sıra...

Haçlılar... Bize zıd dünyanın büyük (aksiyon)udur bu... Hak ve hakikati görelim! Biz Muhiddini Arabî Hazretlerinin dediği gibi, “Menşe-i küfrü tanımak mecburiyetindeyiz” “Ehl-i Salîb” hareketi, bir bâtıl dînin, aşk ve şevki pörsümeye yüz tutmuş Hak dine taarruzudur.

Bağdad’a ipek kumaş, kâğıt, fildişi, baharat her türlü mâmul eşya yüklü kervanlar girer ve orada yepyeni bir medeniyet yoğururlurken, domuzlar gibi ağaç kökü yiyen Garplının, Hristiyanlık gayretiyle, tâ İngiltere’den, bilmem nereye kadar uzanıp İslâmın üzerine çullandığı toplu davranış... 11’inci asırla 13’üncü asır arasında sekiz “Ehl-i Salîb” seferi olmuştur. Onu da Garp ansiklopedileri, “Hristiyanlık -burada biraz medih vardır bize- Müslümanlık, Şark ve Garp medeniyetlerini bir araya getiren, muhasebe ettiren bir vesile” diye anlatır. Burada, Papa II.Urbanus (İkinci Ürben) ve Pierre Lermit (Piyer Lermit) isimli papazı başta görüyoruz. Büyük bir bâtıl heyecanın verdiği gayretle kütleleri sürüklüyor bunlar... Koruyucu bir müeyyideye sahip olmadıkları için, bekâret kilitleri asarak kadınlarına, geliyorlar Suriye’ye kadar; biliyorsunuz... Bu “Ehl-i Salîb” seferlerinde İslâm medeniyetinin bütün büyük taraflarını görmüşler ve kopye etmişlerdir. Rönesans harekâtının başlamasında başlıca âmil Haçlılar hareketidir.

Nihayet sıra, mücerret (aksiyon) seciyesinin en parlak çehrelerinden (Jan Dark)a gelmiş bulunuyor. Fransa, en hayatî merkezleriyle, İngilizlerce istilâ edilmiştir. Hiç bir ümit yok... Halk ezgin, kral şaşkın, ruh ölgün... Ne çıkarsa, böyle zamanlarda çıkar. Bir köylü kızı... Ruhî bir hastalık mıdır, garip bir vecd hali midir, nedir bilinmez... İçinde, Fransa’nın kurtarıcısı olacağına dair bir ilham ve gâipler âleminde temasta olduğu zannı... Ne olursa olsun, bir atılır kalabalıklara ve Fransayı kurtarır. Sonunda da, -bir çok büyük (aksiyon)cunun encamı olduğu gibi- onu ateşte yakarlar.

Rönesans hareketi... Bu, Müslümanlık dâvası güdenlerin, üstünde en çok durmaya mecbur oldukları bir iştir. Çünkü (Rönesans) bizim eserimiz olmalıydı. Niçin garplının eseri olmuştur?

Evvelâ Rönesans (Ümanist)lerin çalışmalarıyla başlar. Ufacık bir kültür mes’elesi, fakat izah edeyim! Bizde birçok muharrir (ümanizm) nedir, bilmez... İnsaniyetçilik mezhebi zannederler onu. Kahkaha ile gülmek lâzım... (Ümanist)ler ilk yunan metinlerini tercüme eden ve ilk menbaın ışıklarını veren arayıcılardır. Yunan metinlerini nerde bulacaklar? Roma Yunanı mahvetmiş, barbarlar da Roma’yı silmiştir. (Ümanist)ler bu iki medeniyete ulaştırıcı vesikaları Araplardan almışlardır. Araplar bütün eski Yunan eserlerini bulup tercüme etmişlerdi. Ve Yunan eserleri Arapçaya intikalden sonra (Rönesans) hareketiyle tekrar garp dillerine döndürülmüş ve asıllarına ulaştırılmıştır. Buradan anlayın (Ümanist)lerin ne olduğunu...

Bu, büyük fikrî (aksiyon) devresidir. Hâmileri (II. Jül) ve (X. Leon) isimli papalar... Siyasette Machiavel(Makyavel); edebiyatta (Rembo), Tasso(Tas), (Trissino); sanatta (Brüneleşi),Raffaello(Rafael), (Leonardo Da Vinçi),(Mikel -Anj); ilimde (Kopernik), (Galile); fikirde (Bruno), (Kampanellâ), (Servetus) vesâire... Öyle bir aksiyon ki, Roma’daki (Sen - Piyer) bazilikası denilen mâbedin kubbesini işlemek için otuz sene çalışmıştır (Mikel - Anj)...

Bir gece ayağından çizmesini çekmişler, derisiyle beraber çıkmış... Sanat humması bu kadar büyük bir insan... Evet (Rönesans) yeniden doğuş mânâsına gelir. Fâtih’in İstanbul’u zaptettiği tarihle başlar ve bugünkü garbın temelini kurar. O zamanlar biz şevkimizi kaybetmeseydik ve garbın nasıl adam olduğuna dikkat etseydik, bunun kendi hakkımız, borcumuz olduğunu bilseydik, Kur’ân emirlerini yerine getirseydik, bugün füzeyi biz icad etmiş olacaktık... Geçelim...

En büyük dâvayı rafa kaldırıyor ve geçelim diyoruz. (Rönesans), insan aklının Hristiyanlık hassasiyeti içinde, antik kültür ölçüleriyle, eşyâ ve hâdiseleri feth ve teshir etme (aksiyon)udur; ve olanca hakikat ve hikmeti esasta İslâmındır. İbret, sükût, ıstırap... Cins kafalara düşen, bunlar, bizim diyarda...

Fransız İnkılâbı... O da Hristiyanlığa karşı bir (reaksiyon) halinde başlar... Çünkü kilise ile (Feodalite), derebeylik ve krallık eleledir.

Onlara karşı bir hürriyet ideâlidir, girişir hamleye...

Ben size (aksiyon) ruhunun ne demek olduğunu anlatmak istiyorum; başka bir şey değil... Hattâ, bâtıl misâller üzerinde de anlatıyorum bunu... Büyük Fransız İnkılâbı, bu ölçüyle ve tam kadro halinde muazzam bir (aksiyon) çerçevesidir. Büyük Fransız İnkılâbının her ferdi, hangi fikir ve mezhepten olursa olsun, “nar-ı beyzâ” halinde bir (aksiyon)cu; ve İnkılâp, bir (aksiyon) yanardağı...

Nihayet, İnkılâptan sonra (Napolyon) üzerinde duracağız. Çünkü Napolyon’u herkes sadece büyük bir asker zanneder. Yanlış... Garplı öyle görmez (Napolyon)u... Şüphesiz, öyle bir dehâ ki, bugün bile hâlâ ortada yegâne askerî kıymet diye elde tutulan mücerret kaideleri getirmiş insan... Ama Napolyon emsalsiz bir (aksiyon) şâiridir. Gâyesi olmıyan, fakat beşeriyeti yapılamaz işlere sürükleyen, nereye gittiği, neye varmak istediği meçhûl, sadece olmazların peşinde bir hamle ve hareket dehâsı...

Şimdi bu adamı, birkaç (aksiyon) misâli içinde göstermek lâzım: Fransız İnkılâbında bir iki küçük hareketle dikkâti celbediyor, bir sıçrayışta ve en genç yaşında general oluyor; İtalya’daki zaferi... Bunlar, aşağı yukarı kolay ve olağan işler... Mısır’a atlıyor ve olağanüstü işler çığırını açıyor. (Napolyon) hakkında bâzı rivayetler vardır: Müslüman olduğu... Buna gülmek lâzım... Çünkü Napolyon hiçbir dinden değildi. Öleceği zaman sordular:

“– Başınızda (Şapel Ardant) yapalım mı?”

Katolik usûlü, onların (Şapel Ardant) dedikleri, ölülere tatbik edilen bir merasim tarzları var... “Bunu yapalım mı?” diye sordular.

Cevap veriyor:

“– Asla inanmadım ama, yapın!”

Onun Müslüman olması ihtimâli yok; Hristiyan bile değil... Fakat siyaseten Mısır’da müslüman görünmüştür, bazılarına... Kur’ân okutmuştur, alâkadar olmuştur İslâmlıkla... “Bu ne temiz din!” gibi lâflar etmiştir. Bunlar vâki... Akka’da bir büyük vebâ intişar etti ordusunda... Bir günde binlerce kişi kaybetti. Ricat emrini verdi. Hastalar da binlerce... Şu karara bakın (aksiyon)cuda... Hastaların hepsini afyon ruhu vererek öldürüyor ve sağlam orduyu alıp dönüyor.

Meşhur Beşyüzler Meclisini düşürüş tarzı: Bakın bir adamda, (aksiyon)cu insanda, cür’etle inanç ne mertebeye çıkabiliyor? İman demiyorum, inanç diyorum, çünkü imân, yerinde olandır. Fakat mücerret inanma kuvvetiyle cür’et bir araya gelince neler yapar? Napolyon buna misâl... Bu Beşyüzler Meclisi eski (Konvansiyon Nasyonal) dedikleri, Fransa ihtilâlini yapan gözükaralar grubundan bir örnektir. Meclise giriyor; yanında sadece iki (Grönüdye) neferi... Ve bir anda, bir hamlede Meclisi topyekûn tevkif edecek bir hâkimiyet kazanıyor.

Bütün (aksiyon)ların bir püf noktası vardır. O püf noktasını aştı mı iş, sel gibi çığ gibi gider. Ve nefsine inanmış insanlar, o püf noktasını aşmaya bakarlar ve öyle inanırlar ki, aşacaklarını aşarlar.

Biraz sonra ona, Fransızların en büyük tarihçisi (Mişle)nin bu (aksiyon) şâiri hakkında ne diyeceğini göreceksiniz. Ondan sonra konsüllüğü, ömür süresince konsüllüğü, peşinden imparatorluğu... Bütün Avrupa kıt’asını fıkırdatıyor, hallaç pamuğu gibi atıyor bütün Avrupa onun aleyhine kalkıyor. Her yerde hâkim... İngiltere adası müstesna. Öyle inandırıyor ki, kendisini neferine, Moskova dönüşünde sıfırın altında 30 derece soğuk 500 bin kişilik orduyu ekmiş yollara dönerken, hiçbir fertten hezimet ve inkisar edâsı yoktur. Panik ise onun tatmadığı, yalnız tattırdığı şey...

Onun generallerinden, düşman safına geçmiş birisinin Napolyon hakkında bir sözü vardır ki, (aksiyon)cu şahsiyeti ve onun kudretini pek güzel çerçeveler. Bu general karşı tarafa geçtiği zaman, generaller toplanıyorlar:

“– Napolyona karşı nasıl hareket edeceğiz?”

Diyor ki, bu general:

“– Ben size bir kanun vereyim. Napolyon’a karşı askerî kaide diye bir şey yoktur! (Strateji), sevkülceyş, (taktik) tabiye; bunlar bahis mevzuu değil...”

Ne var ya?..

“– Napolyon’un bulunmadığı yere hücum edeceksiniz! Onun bulunduğu yerde bir manga olsa mağlûp olursunuz!”

Bakın nasıl inandırmış dostunu, düşmanını, adam kendisine... Ve bu tabiyeyle muvaffak oldular ona karşı... İşte ilk kaybedişi... Elbe Adasına sürülüşü... Ve oradan en büyük (aksiyon)u... Tek başına, kendisine sadık birkaç insanla Fransa’ya çıkışı ve tekrar tahta geçişi... Bu, dünyanın en enteresan vak’asıdır. Fransa’da krallık iade edilmiştir. (Napolyon)un Elbe’den kaçtığı duyuluyor ve üzerine ordu sevkediliyor. Bir adamın üzerine koca bir ordu...

Yanındakilerden bir hatıralarında:

“– Bizi, diyor; bir yere götürüyordu... Meçhul... Bunun delice ölümden kalır yeri yoktu; diyorduk. Fakat öyle inanıyorduk.”

(Napolyon) Fransa’nın cenûb sahiline çıkıyor. Ordu, Paris’ten cenûba doğru iniyor. O da doğru şimâle doğru yol alıyor. Hepsi susmuş... Atlarının üstünde, çeneler göğüste:

“– Nereye gidiyoruz, böyle bir delilik, cinnet olur mu?”

Bakın şimdi (aksiyon)cu ne yapar ve neye muvaffak olur?

Bunların hepsi ibret dersi olsun bize...

Yürüyorlar... (Napolyon) hiç konuşmuyor, zaten konuşan adam değil... (Aksiyon)cunun en ziyade nefret ettiği şey boş sözdür. (Napolyon), boş söz duyduğu zaman:

“– Bırakın, bırakın bu vebâ kelimelerini...”

Der...

Asyada o kadar gözü korkmuş ki vebâdan, boş söze “vebâ” diyor...

Yürüyorlar şimâle doğru... Ordu geliyor cenûba doğru... Nihayet merkezî bir yerde ordunun öncüleri ile (Napolyon) karşılaşıyor. O dakikada ne olacak? En küçük tereddüd dâvayı mahvedebilir.

Atına biniyor, arkadaşlarına;

“– Siz şurada bekleyin!”

Diyor...

Bir dört nal yapıyor, öncülere doğru ilerliyor. Ve ilk söylediği söz:

“– Yaklaşın, yaklaşın, yaklaşın!”

Asker (Napolyon)u görüyor, hayretle yaklaşıyor:

“– Nerede subayınız?”

Diyor. Bir subay peydahlanıyor:

“– Nerede senin asıl birliğinin kumandanı?”

Bu, o zaman albay, sonra general olan ve (Vaterlo) cenginde (Napolyon)u takip eden bir asker...

Bir taşın üstüne çıkıyor, gözükara (aksiyon) dehası ve diyor ki:

“– Asker!.. Topuğundan saçına kadar, sen benim eserimsin! Seni bütün dünyanın fâtihi yapan adam karşındadır. Ve ben senin imparatorunum! İçinizde imparatoruna kurşun sıkabilecek insan varsa buyursun!”

Ve göğsünü yırtıp açıyor. Büyük tarihçi (Mişle) diyor ki:

“– Bir insanın gözü bu kadar kara olursa, cür’et bu kadar ileriye giderse, iki hareket olur. Ya onbinlerce kurşunla göğsü delinir, orada ölür; yahut hurra imparator diye başa geçer. Nitekim ikincisi oldu ve (Napolyon) başa geçti.”

Üzerine sürülen orduyu teslim alıyor (Napolyon) ve Paris’e onunla giriyor.

O zamanki matbuatın -bu çok güzel bir misâldir.- ahlâkı:

“– Alçak kaçtı!”

Serlevhalar:

“– Hain mâceracı sahile çıktı!”

Serlevhalar:

“– Mecnun geliyor! Şanlı krallık ordusu üzerine gönderilmiştir!”

Birden bire bir hafifletme:

“– Bu garip adam ne yapıyor? Maksadı nedir?”

Daha sonra bir serlevha:

“– (Napolyon) eşsiz bir askerdir!”

Tam Paris’e yaklaşırken; “Yaşasın İmparator!”

Ve İmparator giriyor içeri...

Basın ahlâkı!... Bizdeki bundan da beterdir!..

(Napolyon)u biraz uzattık. Halbuki onu ne kadar uzatsak faydalıdır, çünkü muazzam (aksiyon) adamı ve ibret nümûnesi...

Sırası gelmişken söylemeden duramıyacağım! Mütemadiyen ilmî ve mücerret olmak istiyorum yalnız... Ama duramıyorum! Şu son senelerde bizde vâki hâdiseler, hiçbir kıymet hükmü koymadan söyliyelim, bazı sınıfların içyüzünü meydana çıkarmakta kimya kağıdı olmuştur. Meselâ matbuat ahlâkı... Entellektüel, gûya münevver geçinen zümrenin ahlâk derecesi ne güzel belli olmuştur! Bizim bugün tek ümidimiz halktır. Küflenmiş, üstü küflenmiş bir maden gibi, münevver geçinenlerin pisliği ve kendi temizliğiyle meydana çıkan halk... Anlayan, bilen, gören bütün bilmeceleri çözen ve her güvene lâyık olan odur; Anadolu halkı...

Bundan sonra Washıngton(Vaşington)... Amerika’nın bânisi... Ve Garibaldi, G. (Garibaldi). Bunlar da büyük (aksiyon) adamları...

Bu noktada bir küçük hatıram var: Ben hapishanedeyken 1947’de... Bir Amerikalı kadın geldi İstanbul’a... Hapishaneler ve mahkûmlar üzerinde etüd yapan, terbiye mütehassısı ve resmî vazife sahibi yaşlı bir kadın... Bir tahkik yapmış, benim de orada olduğumu duymuş ve sormuş: “Kimdir bu adam?”... Anlatmışlar; yâni beni tanıdığından değil... Evet... Geldi hapishaneye, ben bir köşede oturuyordum... Katilleri, cânileri gezdi, durdu... Bana getirdiler. Döndü tercümana bir cümle söyledi. Benimle Fransızca konuştu. Ona İngilizce söyledi, o cümleyi... Ve dedi ki, tercümana:

“– Yüksek sesle tercüme ediniz alâkalı memurlar da duysun!”

Tercüman tercüme etti:

“– Siz buradaki, hapishanedeki hayatınızdan memnun olunuz; unutmayınız ki (Vaşington) dahi hapiste yatmıştır!”

Bakın Amerikalıdan gelen teveccühe ve alâkalı memurların durumuna!..

Peşinden Büyük Frederik, Büyük Molteke, Prens Bismarck (Bismark)... Almanya’nın kurucuları... Onlar da büyük (aksiyon) adamları...

Bu bahsi de yine mümkün mertebe canlı gösterip, kısa kesmek için birkaç misal verip geçeceğim.

Almanya’yı bugünkü Almanya yapan, -ki, zavallı hep mağlûp gidiyordu- yine (Napolyon)un toslayışlarıdır. Bu hücumlar karşısında o kadar zelil anlar yaşadılar ki, nihayet bir millî hınçla şahlanabildiler ve tarihî Alman ordusunu kurabildiler. O devirde, bizde de nasıl umacı geliyor diye, beşikteki çocukları korkuturlarsa, uyumaları için, “Napolyon geliyor!” diyerek uyuturlardı çocukları...

İşte size, Napolyan’a karşı millî hınç şeklinde doğan Alman davranışına ait, (sembolik) değerde, dâsitanî bir timsal: Değirmen hâdisesi...

Alman orduları mahvolmuş, ric’at halinde... (Napolyon) gayet seri hareketli bir kumandan zaten; sarmak üzere onları... İmha edilmek durumundalar. Bir fedaî... Fransız ordularının bir berzahtan geçmesi lâzım... Berzahta bunlar hayatlarını fedâ edecekler... Fakat bir iki saat oyalayabilirlerse Napolyon ordularını, bu kendilerine kâfi gelecek... Alman orduları kaçabilecek, geri mevzilere çekilebilecek, kendisini kurtarabilecek... Bir Alman asîli subay, “bu vazifeyi ben alırım!” diyor. Bir değirmen var orda... Değirmen kenarında mevzi alıyorlar. (Napolyon) ordusu şafak vakti, sis içinde her taraf, süvari birlikleri önde, borular çalarak gelirken birdenbire bir ateştir başlıyor üzerlerine... Atlardan iniyorlar, mukabil ateş... Ateş... Ateş... Ateş... Fransızlar bakıyor, karşılarında zayıf bir ateş var... O sırada fedâi bölüğün yarısı gidiyor zaten... Fransızlar mükâleme borusu çalıyor. Subay, Alman Yüzbaşısı çıkıyor, değirmenin önündeki terasa, bekliyor düşmandan gelecek sözü... Fransız bağırıyor: “Almanya mahvolmuştur! Almanya yoktur! Koca orduya karşı üç beş kişinin mukâvemeti neye yarar?”... Subay, alnındaki yarası kan içinde, cevap veriyor: “Mademki ben varım, Almanya vardır!.. Ve uzanıyor yere, tekrar ateş başlıyor. Hepsi ölüyor; biraz sonra (Napolyon) geliyor, göğsündeki (Lejyon Donör) nişanını çıkarıyor, ölünün göğsüne takıyor... Düşmanı olan ölünün göğsüne takıyor...

Bir millette herkes sağındakine, solundakine bakarak, “o varsa, ben de varım! Bu varsa, ben de varım!” diye düşünür, yanındakiler de ayni şeyi hesap edecek olursa, milyonlarca kişi birden, “Kim var?” diye ararsa, kimse yoktur! Fakat her şeyin mahvolduğu bir yerde, tek başına “Mademki ben varım, Almanya vardır!” diyen adam, bu varlığını bütün cemiyete sindirmiş olarak dâvâyı kurtarmıştır. Bize de düşen, “Varım” değil de, “Benim olmadığım yerde Türkiye yoktur!” deyip ona göre hareket etmekdir.

Prens Bismark, dalkavuklarla etrafları çevrili idare ve siyaset adamlarının, memleket dertlerini görmeyen hallerini bir sözüyle ne güzel izah eder!

Der ki:

“– Devlet büyüklerinin ilk dikkat edeceği hususiyet, yakınlarının yanlış tasvir edeceği, yanlış anlatacağı dünyaya inanmamaktır.”

Ve bir misâl getirir:

“– Onlar, hilekâr cücelerdir, gözbebeğinin önüne bir kibrit çöpü getirirler ve o kibrit çöpü, ufuktaki ormanı gizler.”

Bu ne güzel bir sözdür! Vatana bakarken bu kibrit çöplerinden başka bir şey görmemiş ve ufuktaki orman yangınlarını gözden kaçırmış devlet büyüklerimiz Tanzimattan beri seri halindedir.

Büyük Molteke, (aksiyon)un başka şartı olan karar ve irâdede şu dövizi getirmiştir. Der ki:

“– Bir kumandan harpte, karar vermemek vaziyetine geçerse, kendisini intihar etmiş bilsin! Onun için, karar verememektense, yanlış karar vermek ve yapmak müreccahtır!”

İşte bütün bir (aksiyon) formülü!.. Nereye bakarsanız, hangi sahaya bakarsanız bakın, (aksiyon)culuk bir işin muvaffak olması için esastır. (Aksiyon)un da temeli imandır. İmanın da temelinin ne olduğunu söylemeye lüzûm yok...

Şimdi, büsbütün düşmanlarımıza bakalım ki, biraz utanarak (aksiyon)un ne demek olduğunu tam görelim... Komünistlere bakacağız... Komünizmin başı (Marks), (Engels) ve (Lenin)... (Marks) ve (Engels), bu işin fikriyatını yapanlardır. (Lenin) ise onu tecrübe sahasına intikal ettiren... (Marks) ve (Engels), hareketlerini daha çok fikirde yaparlar. Vâkıa 1866’da Birinci (Enternasyonal) bunların eseridir amma, kendilerine (aksiyon)cu denmez. Fakat (Lenin), inandığı bâtıla, dalâlete öyle bağlanmış bir adamdır ki, en büyük (aksiyon)cunun imtiyazına ermiştir. Meselâ, demin çizmedeki çividen bahsediyordum, daha parlağını (Lenin)de görün. Bir gün bir toplantıda kendisine:

“– Bu bizim hususî hayatımızdır; ona karışamazsın!”

Dedikleri zaman, ayağa kalkıyor ve ürpertici bir vecd inanışıyle parmağını uzatarak haykırıyor:

“– Bir komünistin hususî hayatı yoktur! O her ân dâvasının adamıdır!”

Bu ezici, sürükleyici, zapt ve teshir edici his anlayışı onun hakkı değildir, İslâm’ın hakkıdır. Asıl, bir Müslümanın hususî hayatı yoktur. O, gece gündüz, yatakta, sokakta, yalnız ilâhî emrin râşesiyle dolu olması gereken hakikî müminin... Böylelerinin hususî hayatı yoktur; çünkü hususî hayat, nebâti hayat mânâsına gelir.

Biz insan hayatına tâlibiz. (Lenin)in nasıl bir idealist olduğunu -ters tarafından- anlamak için, onun ihtilâli hazırladığı devre âit bir misâl söyliyeyim:

İsviçre’de, pansiyon odalarını şuna buna verirken bir ölçü koymuşlar: “Köpekli ailelere ve Ruslara verilmez!”

O, bir kapı çalıyor; diyor ki:

“– Bizim köpeğimiz yok, ama biz köpekten de âdiyiz, çünkü Rus’uz!”

(Lenin)in hayatını anlatacak, yahut onu câzibeli kılacak değiliz; benim anlatmak istediğim şudur: Düşmanımızın bile nerede ve niçin muvaffak olur gibi durduğunun sırrını bilmeliyiz! Başka türlü ona karşı kuvvetli olamayız. Ve onu yenmek hakkını Allah bize vermez.

(Musolini) ve (Hitler)... İkisi de büyük (aksiyon)cuydu. Fakat (Musolini), (Hitler)den çok daha derin mütefekkir olduğu halde, ona nazaran komik kaldı; çünkü (Hitler) bir büyük romantik millete hitap ediyordu. İnanan, inanmaya çok isdidatlı bir millete... (Musolini)nin elinde bu unsur yoktu; zaif kalmaya mahkûmdu O...

(Aksiyon)un ciddî, olgun insan elinde bir ifâdesi vardır, bir de deli mukallitler elinde... Ayırmak lâzım bunları... Deli (aksiyon)culardan da bahsedeceğim... Kendi tarihimizden...

Burada, Erzurum’dan bir misâl vereyim: İttihat Terakki devrinin bir Enver Paşası vardır ki, büyük (aksiyon)cu gibi görünür. Halbuki o, bir mecnundur. Burada, Erzurum’da, Birinci Dünya Harbinde “Allahüekber” dağının bir eteğinden yokuşa sürülen yüzbin kişilik ordu, öbür eteğinden bir manga olarak inmiştir. Donup gitmiştir... Ve (aksiyon)culuk ruhumuz o zaman çok gölgelenmiş bulunduğu için, bakın delice zoraki itişlerle ne hallere düşmüşüzdür?..

(Aksiyon)culuğun, mânevî desteklerinden mahrum bulunduğu yerlerde zoraki itişlerin hiçbir faydasi yoktur. Bu hazin gerçeğin ifadesi de İttihat ve Terakki tecrübesidir. Hele onun sınır dışı Türkçülük gayreti!..

Şimdi bütün bunlardan sonra, Garpta (aksiyon) felsefesine geçiyoruz; ve konuşmamızı onunla düğümlemek istiyoruz.

Demin ben size dikkat ricasiyle bir isim söyledim. Bu (Sent Ogüsten)dir. Dördüncü asırda... (Aksiyon)culuğun ilk defa felsefesini yapmış olan insan... “Allahın Beldesi” isimli bir eser yazdı. Ondan sonra (aksiyon) felsefecileri 10’uncu asırda başlar. Nietzsche (Niçe), 20’nci asırda (Blondel)... Daha sonra Rozenbourg (Rozenberg), Heidegger (Haydeger)... (Blondel) yeni ölmüş bir adamdır, modern bir filozof kabûl edilir... (L’action) yâni (Aksiyon) isimli bir müstakil kitabın sahibidir. Bu kitabı 1893 senesinde doktora tezi olarak yazdı, fakat bir daha bu eseri aşamadı. Ondan sonraki eserler hep onun tekrarı oldu. Meselâ 1936’da “Fikir” isimli eseri, bu eserin biraz daha genişletilmiş olmasından ibâret... (Aksiyon)un ilk büyük tecritcisi olan bu adamın istinat ettiği iki fikirci var: Biri (Paskal), diğeri (Sent Ogüsten)... Demin bahsettiğim papaz... (Paskal)ı başta biraz anlattık. (Paskal), garplı kafasıyla bir insanın düşüne düşüne dine yakınlaşmak bakımından ne kadar ileri gidebileceğinin en çarpıcı misâlidir. Fakat nasîb olmazsa kıl kadar bir fark aşılamaz ve insan hüsrana gider. Kısaca dokunmuştuk.

İşte bunlara dayanır (Blondel)... (Blondel)’in tezi şudur:

“Hakikate ne sâf zihinle, ne de sâf imanla erişilebilir. O, bütün bir amel, fiil, iş ve aksiyon halinde tecelli eder.”

Bu prensip hakikatte bizimdir; çünkü bir şey, (aksiyon) olmaz, hayata çıkmazsa, ruhsuz demektir; kelimelerden ibaret kalır ve erişilmez... Ve devam ediyor:

“– Bilgi bizi hareket ettirmeye aslâ kâfi değildir. Varlığın özü aksiyondadır.”

Ve devam ediyor:

“– Felsefenin, o başı sonu olmayan, o dedikodu manzumesinin mihrakını da düşünceden hamleye geçirmek lâzımdır!”

Bir nevi din tarifi yapıyor, farkında mısınız? Ve (Katolisizm), katoliklik gayreti içinde... Biraz sonra göreceksiniz. (Neo-katolisizm) diye anılan, bir yeni (mistik) diye ifade ettikleri bir ruh pişirmeye çalışıyor. Bilmeden de İslâmî hikmetlere yaklaşıyor. Fakat nasib meselesi, dairenin içine giremiyor. (Blondel) isimli filozof, yapmak, olmak, kelimelerden kurtulmak, mütemâdiyen işlemek ve ermek, özlenen hayata ermek; amel, amel, amel ve hamle; bunun insanıdır ve bunun felsefesini yapmıştır. (Blondel)e göre, gerçek “sonsuz” ancak (aksiyon)da mündemiçtir ve (aksiyon) Allah ile insan arasında köprüdür.

Şimdi... İslâm tasavvufunu bilenler pekâlâ takdir ederler. Bir an gelir ki, zikirde, murakabede, artık kelimelerin filân yeri kalmaz; bizâtihi, kelimelerden, herşeyden üstün bir oluş başlar; bunun ismi “hal”dir ve “kaal”e, lâfa sığmaz. Bu azim bahsin üzerinde duramıyacağız ve diyeceğiz ki, keşke (Blondel) İslâm tasavvufunu bilseydi...

Burada güzel bir mesele var:

Bu (Blondel) isimli yeni zaman filozofunun sistemi Fransa’da “Yeni katolik felsefesi” ve “Modernizm ve ekolü” diye anılıyor. Yâni bugün komünizmin, şunun bunun mevcut olduğu memlekette bunlara “ilerici” diyorlar, bizse “gerici”yiz bu memlekette...

Bütün Avrupalı... Lütfen duralım... Biz burada daima bayat eşyayı hazmetmekte mahirizidir. Bütün teselliler bittikten, modalarını geçirdikten sonra “Beşeriyet yeni bir imâna muhtaçtır!” diye feryâd eden bir Avrupalı ve o kendi bâtıl itikadı içinde yeni bir (aksiyon), hamle görünce, hep birden “işte en ileri ekol!” derken, bize burada “gerici” diyorlar.

Bana, isim söylemeye lüzum yok, pek heybetli bir mahkemedeki şahitliğimde, reis soruyor:

“– Sen gerici misin? Sana gerici diyorlar! Ne dersin?”

Ona orada bir misâl söyledim. Şimdi burada da tekrarlayacağım. Zaten bir şiirimde de anlatıyorum meseleyi... Hayat ve zaman, bir daire üzerinde akar. Dümdüz bir yol üzerinde değil... Meşhur bir filozof da, hattâ fezanın bir daire şeklinde olduğunu iddia etmiştir.

Ben Fransa’da talebeyken, bu daire sırrını pek hoş belirten bir hâdise gördüm: At yarışı, bilirsiniz ki, bir daire üzerinde olur. Askerî bir yarıştı o... Subayların yarışı... Hep beraber kalktılar. Eh, biraz geri, biraz ileri fakat bir bütün halinde gidiyorlar... Farkları az... Fakat bir tanesi, atını hareket ettiremedi, ona hâkim olamadı; ıslıklar, yuhalar arasında zor belâ çıktı yola... Üç devir yapacaklar. İki devri bitirdiler, üçüncü devre yaklaştılar. O daha birinci devirde. Grup son devri bitirir ve potaya yaklaşır, varış noktasına gelirken, mahut at daha birinci devrini bitiriyor ve öbür atların önünde erişiyordu varış noktasına... Ve yuha çektiler o önde gelene.. Utanmadan önde geliyorsun, gibilerden... İşte bizim gericiliğimiz buna benziyor... Biz yüz milyon devir ilerdeyiz... Sahte nisbet oyunları ile bir ân için zaman-mekân hokkabazlığı yapanlar, basit kemmiyet hileleri düzenler, bize “gerici” diyor... Bizim ne kadar ilerde olduğumuzu anlamaları için, onların bizim yaptığımız devir kadar devri tamamlamaları lâzımdır.

(Haydeger)in de payını belirttim (aksiyon) felsefesinde; (Blondel)den sonra gelen bu filozof (Hitler)in, fikircisiydi. O, “Sıkıntı felsefesi” diye bir fikir getirmiştir. Bu bizde öğrenilirse, kurtarıcı bir dayanak. Demin demiştim ki, “felsefe birbirinin yanlışını çıkarma ocağıdır.” Bu felsefe, (Angstfilozofi) görüşü, bütün garp felsefesini tarümâr eder. Bütün garp keşiflerini yerin dibine geçirir, bütün ilimlerin bâtıl olduğunu söyler. Makinenin hiçbir saadet getirmiyeceğini, insanlara yeni ruh bulmak icab ettiğini ve batı adamının kendi keşifleri elinde öldüğünü, ruhen ölüme gittiğini iddia eder. Ve onun verdiği ıstıraba (Angstfilozofi - Hafakan felsefesi) ismini koymuştur.

Ama işporta mallarının satıldığı bir yerde, bu ileri meselelerden bahsedemezsiniz! Hemen “gerici” derler, sustururlar...

İşte bu filozof, (Haydeger), öldükten sonra bile bugün Fransa’da kuvvetle yaşayan, belki kulaklarınıza değiyor, (Egzistansiyalizm) mektebinin dayanaklarından biridir. Bu mektebin esası, Garp medeniyetinin oyuncak işlerini ve sahte madde tesellilerini inkârdır ve yeni bir ruha tâlib olma dâvasıdır. Bir insan kendi keşfine hâkim olamazsa, o keşif, yâni makine onun burnuna halka takar, onu bir maymun gibi idare eder. Dâva, bütün bunları hükmü altına alacak ruhu yuğurabilmektedir. O da ne ile olur? Bir imãnla olur. Ve işte deminki (Blondel) ve takipçilerinin yolu!..

Garbın buhranını ilân ve ona yeni bir ruh arama yolu...

Görüyoruz ki, biraz daha beklersek, Garp, dönüp dolaşıp,

“– Her şey İslâmiyette...”

Diye bize haber gönderecek, biz de ondan sonra, Müslümanlığı, -ne hazin!- anlayabileceğiz!

Evet, demin (Şarlo)da anlattığım makine ve insan, işte bu filozofların elinde o türlü tahlil edilmiş, o türlü mânâlandırılmıştır ki, komünizm, bunlardan en büyük darbeyi yemiştir. Çünkü onlar makineyi, hudutsuz bir kıymet addederler.

İşte Nâzım Hikmet’in meşhur bir şiirinden iki satır:

“Trum, trum...

Makinalaşmak istiyorum!”

Onlar için makine -hâşâ- ilâhdır. Ruhçu filozoflar makinenin bir kuruş etmediğini ifade etmişlerdir.

Ve demişlerdir ki:

“– İnsan kendi keşfine hâkim olmazsa keşfi ona hâkim olur. İnsanın tâbi bir ırgat, bir köle diye icat ettiği makine, insana hükmeder! O vakit ruhî müeyyide kalmaz.”

Netice; İdeâl hayat, ebedî oluş cehdi silinir. Evet, Garp cemiyeti, kendi ruhunu aramaktadır. Fakat biz Garbın çektiği çileyi bilmiyoruz ve onun hummasına yabancı yaşıyoruz. Onun döktüğü, sokağa attığı eşyayı; kedilerin, köpeklerin, sabaha karşı burunlarını soktuğu çöp tenekeleri gibi karıştırmakla teselli buluyoruz.

Bugün füzeler, atomlar, şunlar, bunlar, bütün bu madde keşifleri, ruhunu arayan Garbın, madde üzerindeki hakimiyetine bir misâldir. Fakat bu hâkimiyetin timsali olacak ruh elde edilmezse, hepsi yarım kalmaya mahkûmdur. Bunu ben değil, Garb, avaz avaz bağırmaktadır. Garbın “ilerici” dediği fikir de bunlarınkidir.

O halde ne yapalım? “İlerici” olmak için İslâmiyeti Londra ve Paris’de mi savunmaya gidelim? Belki işimiz daha kolay ve şansımız daha üstün olurdu.

●

(Aksiyon)un mücerret hikmetine geçiyoruz:

Bütün tabiat, -Allahın, yarattığı eşyanın tablosuna tabiat deriz biz- bütün bu tablo, hilkatın tablosu, bir büyük (aksiyon) aşkı içinde herşeyin aktığını, ilerlediğini gösterir. Cemat, nebat, hayvan, kendi (aksiyon)u içindedir.

Tasavvufun bir büyük buluşu vardır. Hattâ şerefi Erzurum’a ait bir buluş... İbrahim Hakkı Hazretlerinin “Mârifetnâme”sindeki buluş... O Erzurumludur, Hasankale’li... İşte İbrahim Hakkı Hazretlerinin görüşü: Tabiatte cemadın ufku, son mertebesi, mercandır. Tıpkı nebat gibi kök salar. Nebatın ufku ise hurma ağacı... Tıpkı hayvan gibi dişisinin üstüne abanarak tohum döker. Hayvanın ufkuna gelince, o at... Tıpkı insan gibi, rüya görür ve ruh hayatından bir pay taşır at... İnsanın ufku, hudutsuzluktur. Ve bütün bu kâinat, görüyorsunuz, cemattan nebata doğru, nebattan hayvana doğru, hayvandan insana doğru, insandan da sonsuzluğa doğru nâmütenâhî bir aşktan; ilerleyişten ibarettir. İşte (aksiyon)u, bütün ruhuyla veren tablo...

(Aksiyon) ruh ve fikri İslâm’dadır.

Şimdi, konferansımıza başladığımız yere dönebiliriz: Melekiyet ve beşeriyet fârikası ve beşere, insanoğluna düşen borç, oluş borcu...

Bir hikâye ile anlatayım:

Bir gün, tanıdığım o büyük mürşide bir arkadaşımla gitmiştim. O, alafranga kemâl diye bir şey tutturmuştu o devirde... Sonra bunun ne kadar sâçma bir şey olduğunu anladı, bana kitaplarını verirken, “alafranga kemâlin ne saçma bir şey olduğunu isbat eden Necip Fazıl’a” diye yazdı.

Efendi Hazretlerine gittik. Sordu arkadaşım:

“– Hazret-i İsâ ile Peygamberimiz arasında ne fark var?”

Sadece şu cevabı verdi mürşit:

“– Büyük!..”

Çünkü o, lüzumsuz sualin, mânâsız cevabını vermezdi... Bir sual daha:

“– Ne gibi?”

“– Hazreti İsâ’da melekiyet vasfı galipti, fakat bir eksiği vardı, Peygamberimize nispetle...”

“– Neydi o?”

“– Beşeriyeti!”

Beşeriyet en büyük derece, memuriyet ve emânet makamını gösterir.

Ve beşeriyetin birinci vasfı: Mütemadiyen kendini aşmak... Cemiyet halinde ve fert halinde... Beşeriyetin gâyesi budur. Ebedî terakki ve Allaha ermek yolunda sonsuz cehd ve hamle...

Sahabî... İşte (aksiyon) ruhunun fert halinde bize olanca tecellisini veren yegâne örnek... Sahabe veya sahabî... İkisi ayni mânâya gelir. Onların en büyük (aksiyon)cu olduklarını demin verdiğim misâllerden anladınız. Her Sahabî yanan, tutuşan, mütemadiyen yanan ve asla sönmek bilmeyen ebedî bir (aksiyon) yolunun yolcusudur.

Bütün insanlardaki “arz-ı mev’ud” ideâli, hattâ masallarımızdaki “Ferhad ile Şirin” sembolü, insan ruhunun (aksiyon) hasretini gösterir. Şirin’i orda basit bir kadın değil, bir fikrin yerine koyacak olursanız, dağları delerek ona doğru giden Ferhad’ın ne büyük bir (aksiyon) timsali olduğunu anlarsınız. En küçük çapta da olsa (aksiyon)unu kaybedeni hayat tardeder, o yaşayamaz. Ne kalbi çalışabilir ne karaciğeri... Ve (aksiyon) başıboşluk ideâline bağlanamaz.

Son zamanların bir nakaratı var:

“Hürriyet... Hürriyet... Hürriyet...”

Bir nevi, gâyesizlik gâyesi... O çok nefsanî bir gayret; ona (aksiyon) denmez. Çünkü hakikî hürriyet, hakikata esarettir. Demin dedim ki, iki büyük (aksiyon) yolu var: Biri cemiyetimizle, dışarıya doğru; biri ferdiyetimizle içeriye doğru... Ferdiyetimizle içeriye doğru büyük aksiyon, o çok büyük bir dâva... Tasavvuf... Biz şimdi içtimaî vazifemiz üzerinde duralım ve umumî (aksiyon)a bakalım...

Fransızların veli tanıdığı Saint- François D’hassiz (Sen Fransuva Dassiz) isimli -ama gayet gayretli- bir adamları, kahramanları vardır. Onun da bir sözü var:

“– Eğer hemen değilse ne vakit?”

Nefse mühlet vermemek için... Bu sözün de hakikati İslâm’dadır. Şeyh Muhammed Pârisa Hazretleri kendi lisanıyla der ki:

“– Halk-ı gaafil (gafil halk) kemâl-i keselinden (yorgunluğundan) bir lâf eder: Yarın olsa da bir iş işlesem... Bilmez ki, bugün, dünkü günün yarınıdır. Bugün ne işlemiştir ki, yarın ne işleye!..”

Onun için bizde, bizim dinî kanaatimizde mâzi, gelmiş ve geçmiş bir ibret, istikbâl ise bir hayâlden ibarettir. Hâdise, ân, yaşanan ân üzerinde...

“Dem bu dem, saat bu saat” dâvası...

Bir Müslüman yaşadığı ânın mesûlüdür... Onun için tasavvufta hâl sahiblerine, “Ebü’lvakt” denir; vaktin babası... (Aksiyon)cunun da baş hasleti, mühlet vermeden nefsine, her an kendisini vazifedâr bilmektir. (Aksiyon)un baş şartlarından biri de disiplin...

İmam-ı Rabbanî’nin bir misâli var:

“– Hakikate bağlılık bahsinde, müridin büyüğüne bağlılığı, gassal (ölü yıkayıcısı) elindeki meyyit (ölü) gibi olmalıdır.”

Sağa çevir döner, sola çevir, döner. Disiplin budur. Görüyorsunuz ki, her şey İslâm’da... Bu disiplinin çerçevelediği aşk o kadar büyüktür ki, bakın, Sahabîler, Allahın Resûlünü dinlerken kendi hallerini şöyle ifade ederler:

“– Hepimizin başında en ufak bir hareketle uçacağını zannettiğimiz bir kuş varmış gibi dinlerdik...”

Ve nihayet (aksiyon)un gerektirdiği yenilik hikmetinde de:

“– Bir günü, bir gününe eş geçen aldanmıştır.”

Hadîsi muazzam bir senettir.

Şimdi bir an da (aksiyon)suzluğun neticelerini -ters tarafından- muhakeme edelim:

(Aksiyon)un olmadığı yerde evvelâ şahsiyet yoktur. Demin anlattım maymunları... Çilesi çekilmemiş taklidlerle şahsiyet ve asliyet olamaz. Böyle toplumlarda aşksızlık vardır, şüphe vardır. İnsanlar birbirine tahammül edemezler, ahlâk kalmaz, hayatın mânâsı kalmaz. Bir nefsânî istismardır, itişip kakışmadır, gider. Vecd yoktur, hakikat aşkı yoktur, samimiyet yoktur. Taklit başlayınca, çile, oluş ıstırabı sona erince, (aksiyon) da kendi kendisine pörsür ve her hassasıyla beraber ruh ölür. Ortada bir günübirlik menfaat dâvasıdır, hüküm sürer, durur. Şimdi ben size bunu ilmî ve fikrî hatlarla anlatırken, siz tablo tablo onları etrafınızda seyredebilirsiniz.

Dörtyüz yıllık bir (aksiyon) mahrumluğu devrimiz var bizim... Onun içinde 125 yıllık bir devre, en sonra da 40 - 50 yıllık son çığır... Tanzimattan bu yana, peşinden Meşrutiyet ve Cumhuriyetten bu yana, son iki devre... Son devrenin azametli Millî Kurtuluş hamlesini, tarihi renk renk donatmış bir milletin ölümsüzlük irâdesi ve şahlanması diye kabûl ve istisna edecek olursak evvelâ 400, sonra 125, en sonra 40 - 50 yıllık hâlimizi, batıya karşı perişan bir savunma, baş eğme, nihayet mânen teslim olma, hususiyle büyük gâye ve ideâl bakımından tam bir çöküş ve (aksiyon)suz kalış manzarası diye çerçeveliyebiliriz.

Bir küçük misâl:

Son zamanlarda sefil bir moda çıktı; Nüfus kontrolü... Nüfus fazla geliyor bize, ona ekmek yetiştiremiyoruz. Birkaç yazı yazdım buna aid... Bunu kimler, nasıl, hangi fikrî ve resmî plânda meydana çıkardılar, bilmiyorum. Bu bir milletin, kendisini “Ben iflâs ettim!” diye cihana teşhir edişinden başka ne mânaya gelir?.. Bugün kilometrekare başına 200 kişi düşen Almanya’da, insan maliyeti hâlâ en kârlı bir kıymet halinde bulunuyor da kilometrekareye 50 kişi düşen Türkiye’de insan gücü ihracını müdafaa edenler sahte ilim yapıyorlar, onu da bilmiyorlar. Bu meseleyi ilk defa Avrupa’da meydana çıkaran Malthus (Maltüs) isimli bir doktordur, İngiliz... Onu kepaze ettiler sonra... Öyle kaldı bu ekol!..

Şimdi netice şuraya varıyor: Değil insan gibi mah-lûkatların eşrefi olan bir varlık, bir kedi bile cemiyete getirdiği şeylerle, götürdüğü şeyler arasında lehine bir fark arzeder. Bazı mikroplar bile böyledir. Mikrobun hayat hakkı vardır da üremeye, insanın hakkı yok mudur? Tabiî, insana kendi zemini üzerinde faaliyeti vermezsen, bir kuru kalabalık dünyası meydana gelir ve (aksiyon) da sıfıra inince, o kuru kalabalığı besliyemezsin! Bir kilometrekarede 35 kişi bulunandan, 6 misli kalabalık bir millet: “Benim adama ihtiyacım var, sende insan lüzumsuzdur!” der, insan kiralar ve onların elinden kazanç devşirirse, adam kiralayan milletin vaziyeti ve itirafı şu olur:

“– Ben, fertlerini ne ruhta, ne de maddede besleyebilecek bir idare ve irâdeye mâlik değilim!”

Bu kadar lâftan sonra dâva şurada düğümleniyor:

Bizi bir büyük (aksiyon) beklemekte; hangi sahada isterseniz isteyin... Fakat o mutlaka tek mihraktan gelecektir. Ben şu konferansımda siyasî konuşmuyorum, âdi parti dâvası gütmüyorum. Dâvamız ilmî ve mücerret... Bizi nefs murakabe ve muhasebesine erdikten ve şahsiyet mihrakımızı tayin ve tesbit ettikten sonra, boşlukta mekân işgâl etmek haysiyetini temsil edeceğimiz bir millet olma (aksiyon)u bekliyor. Yoksa, o milletle bu milletin rekabeti arasında hudut imtiyazı satarak geçinirsek, bu rekabetler bittiği zaman bize dünya tersine döner, “haydi git sen şimdi Haymana’yı sula” derler. Bu durumdan kurtulmak lâzım... Bu mihrak imandır. Onun olmadığı yerde hiçbir şey olmaz. Ve bunu Garplı tasdik etmiş, anlamıştır. Ve bu mihrak -öyle iphamlara, gizlemelere lüzum yok- kelimenin tam mânasıyla İSLÂMİYET’TİR

Sözlerimi bitiriyorum...

Benim bu kadar basit izah ettiğim, fakat aslında çok derin olan bu fikirleri, muhatab olarak Erzurum’a takdim etmekten büyük bir şeref kazanıyorum. Cidden samimi söylüyorum, buna muhatab olmak değerinde insanlarsınız! Tam mânasiyle anlamaya ihtiyaç yok, rüzgârını alsanız sözlerimin, kâfi... Bu beklediğimiz (aksiyon) ruhunun menbalarından biri olarak ben Erzurum’u görüyorum. Ve bu kaynağın, Türkiye’nin her tarafını Tortum şelâlesi gibi kamçılıyacak bir mikyasa ermesini istiyorum. Bunun hasretini, ıstırabını çekmek, (aksiyon)a mâlik olmaktır. Çünkü yine İmam-ı Rabbanî Hazretlerinin bir sözü var:

“– İstemek nâil olmaktır. Allah kabûl etmiyeceği duayı ettirmez.”

İstemek, yana yana dilemek, nâil olmaktır. Istırabını çekersek muvaffak da oluruz. Istırabını çekelim, katlanabilelim, hakikate talib olalım, Allah verir.

İslâmın, iş ve hareket tesbitinde iki büyük, mücerret ve esasî ölçüsünü hatırlayalım:

Allah için muhabbet, Allah için buğz... Yâni, sevgi ve nefretimiz yalnız Allah için olacak... Bu ölçüler, (aksiyon) ruhunun, emme-basma tulumbalar halinde, sağlı ve sollu iki kanadıdır. İş, Allah için neleri sevmek ve nelerden nefret etmekle mükellef olduğumuzu bilmekte, tam şuurlaştırmakta ve bu emme-basma hamlenin aşkını ve ateşini yaşayabilmekte...

Yaşarız inşaallah...

Allah’a emanet olunuz!..

Gerçek, kelimenin tam mânasiyle gerçek Türk Gençliği! Seni kenetleşen ruhlarımızın en çekici mıknatısiyeti içinde kara sevdalı bir iştiyakla selâmlarım!

Yeni, bir ayağı ezelde ve bir ayağı ebedde, yepyeni bir gençlik doğuyor. Bu yeni gençlikten ürkenler, ödü patlayanlar, umacı gibi kaçanlar var! Onlar arasında en hafifi, çatısının altında “Hakiki Mürşit İlimdir” yazılı bu fakültenin idarecileridir. Hakikî mürşit ilimdir. Evet; çatısının altında bu yazılı! İlim; yani hakikati tanımanın ve tanıtmanın aziz vasıtası! Öyleyse hemen haber verelim ki, bize bu salonu Ankara’daki gençlik parkının havuzlarını çay kaşıkları ile Haymana Çölü’ne boşaltmaktan daha çetin uğraşmalar sonunda veren bu Fakültede, çatı altındaki yaftaya rağmen, hâlâ hakikattan korkan ve ilmi kendi anlayışına uydurmak isteyen zihniyet sürüp gitmektedir. Şimdi iş, onlara hakikî ilmin ne olduğunu öğretmeye kalıyor. Bu bakımdan hakikati tam şahlandırmaya çalışacağımız bugün, üçüncü kerre işgal ettiğimiz bu kürsüyü, yani Dil-Tarihteki kürsüyü, artık sonuncusu kabûl ediyor ve konferansımızın sonuna kadar indirilmemiz mümkün olmayan bu kürsüye, içeriden dışarıya doğru bir sızışla değil de, dışarıdan içeriye doğru bir girişle hükmedeceğimiz günü bekliyoruz.

Çatısının altında “Hakikî Mürşit İlimdir” yazılı, sadece ilim korkusuna ve samimiyetsizliğe yataklık eden bütün binalarını, -o bina, bu bina, şu bina- kendilerine bırakıyor ve Allah’ın bize şanlı kubbelerle bir arada, caddeleri, sokakları, meydanları, büyük (agora)yı nasip edeceği günü kolluyoruz. Nasıl cemaat namazının topluluk yeri mutlaka cami değil, bütün yeryüzü ise, bize gösterilen tedirginliğin mânasını da İlâhî ihtar olarak, “artık meydan sizindir!” mânasına çekiyor ve ona göre hazırlanma mevsimine girmiş bulunduğumuzu alenen haykırıyoruz! Dokuz köyden koğmak istedikleri, dokuz köyün sahibi olan ruhumuzun intikamını, sana havale ediyoruz, ya Müntakîm Allah!..

Görüyorsunuz ki, zorla alınan Dil -Tarih Fakültesi salonu içinde söylenen bu sözler, şimdi de Kayseri’de yine alamadığımız bir binadan sonra bu sinemanın içinde söyleniyor. Bunun mânası şudur: İslâm dâvasının yürür gibi olduğu, böyle göründüğü bu günlerde tahammül sadece bu işin şakasını yapanlaradır. Biz öyle değiliz, biz onların nazarında bu işin kakasını temsil ediyoruz; yâni ciddileriyiz. Onun için bir (allerji) vardır bizim etrafımızda, buna tahammül etmezler. Ama ister tahammül etsinler, ister etmesinler; tıpkı ilâcını isteyen veya istemeyen bir hasta gibi onların kaşıkla, kaşığın sapı ile dişleri açılacak ve ilâç gırtlaklarından geçecek...

O gün yakın! Ankara’da gençlere, “özlediğim neslin vasıfları”nı ithaf ettiğim gençlere dedim ki:

“– Kızılay Meydanını solculuk oyunlarının kum bahçesi haline getirmek isteyen, çıkartma kâğıdı seviyesinde taklitçi ve sahteci sümüklü çocukların tam zıddı ve bin yıllık Müslüman Anadolu tarihine dayalı muazzez ve mübeccel gençlik!”

İşte bu gençliğin en vaidkâr örneklerinden birini Kayseri’de kabûl ederek diyorum ki;

“– Artık saadetle görmekteyiz ki, sen varsın, günden güne daha keskin oluş şartları ile var olmaktasın, yepyeni bir oluşla meydana gelmektesin! Olanca ümidimiz, hasretimiz, rüyamız, senedimiz, dayanağımız, sensin!”

Gençlik... Zamana karşı veya zaman hesabına karşı biricik kal’a! Zamanın kal’ası demek daha doğru... Öyle ise me seleye evvelâ zamanı anlatarak, zamanı anlatmaya çalışarak, zaman denilen o dipsiz kuyu içinde derinleşmeye çabalayarak el atalım! Şimdi bu girişten sonra, zaman hikmetlerine ait mücerret ve derinliğine fikirden ibaret bir bahsimiz olacak. Meccanîlikten kurtulmak zorunda olan biz, bu çetin fikirlere katlanmalıyız, fikrin acısını çekmeliyiz, çilekeş anlayışın zevkini tatmalıyız. Kayseriliden de bu kabiliyeti, demir leblebeyi çiğneme kabiliyetini her zaman beklerim.

Zaman, insanoğlunun en girift meselesi, dâvaların dâvası, vâkı’âların vâkı’ası... Ve onun da vâkı’âsı zaman denilen taksimatlı oluş çizgisi üzerinde meydana geliyor. Zaman, en büyük bilmece! Onu şimdi fikirden evvel hisle ve bir şiirle anlatmaya çalışalım. Benim bir manzumemden birkaç kıta... Bu şiirin bir hususiyeti var; zaman bir tempodur, bu şiirde de böyle bir âhenk araştırılmıştır.

“Nedir zaman, nedir?

Bir su mu, bir kuş mu?

Nedir zaman nedir?

İniş mi, yokuş mu?

Bir sese benziyor

Arkanız hep zifir!

Bir sese benziyor

Önünüz tüm kabir!

Annesi azabın

Sonsuzluk şarkısı

Annesi azabın

Cinnetin tıpkısı.

Zamanın çarkları

Sizi yürütüyor

Zamanın çarkları

Beni öğütüyor.

Kime kaçsam ondan

Ha yakın, ha ırak

Kime kaçsam ondan

Ya semâ, ya toprak...”

Batılı, başta zaman olmak üzere büyük mücerret meselelere karşı tavrı olmayan sanat ve fikir adamını bir işportacı mahiyetinde görür. Zaman, mekân; hepsinin başında Allah, ölüm, ruh, madde, insan, cemiyet... Bu büyük meseleler karşısında hususî tavrı, fikri, edâsı olmayan sanatkâr ve mütefekkiri bir işportacı seviyesinde görür. Ama bizim işportacımız, Garp simsarlarımız, bu inceliği anlayamaz. Anlasalardı inkılâbın da ne demek olduğunu anlarlardı.

Einstein(Aynştayn)a göre zaman, eşyanın dördüncü buududur. Eşyanın üç buudu var ya, derinliğine, uzunluğuna, genişliğine... Üç istikamette hacim teşekkül ediyor; bir de dördüncü buud tayin ediyor maddeye, eşyaya bu adam. O da zaman... Bu tarif, bu Yahudi dâhisinin çok derinliğine bulduğu bir tarif ama, yine zamanı maddeleştiriyor, eşyanın buudu haline getiriyor, zamanın esîriliği, letafeti, inceliği kayboluyor. Zaman onun da üstünde! Fizik ötesi, metafizik, en büyük sır, zaman. Hiçbir cins kafa gelmemiştir ki, (Sokrat)tan (Bergson)a kadar, zaman üzerinde cinnet buhranları çekmemiş olsun.

Zaman nedir? Bunu tayin muhâl. Birtakım kıyaslar öne atılabilir. Fakat –biraz sonra göreceksiniz– zaman sırrını İslâm tasavvufundan başka hiçbir görüş izah edememiştir.Cins kafalar; (Paskal), (Şekspir), (Göte), Fuzulî, İmam-ı Gazalî, bu mücerret mefhumlar üzerinde en çok duran büyük şahsiyetler..

Zaman topyekûn hâdiselerin, üstünde tohumlaştığı, açıldığı, geliştiği, sonra solduğu, pörsüdüğü, eridiği, silindiği büyük zemini... Onsuz oluş yok... Öyle, gözle görünmez, elle tutulmaz, madde üstü bir vâkıa ki, maddeyi sımsıkı pençesine geçirmiştir. Ona bir para (bir sikke) gibi, bütün kâinatı avucunda sıkan bir el diyebiliriz. En büyük güneşten en küçük zerreye kadar bütün mevcutları havanında döven, eriten ahenkli bir tokmak... Zamana, oluşun ahenk ifadesi diyebiliriz. Ama ne dersek diyelim, zaman onun üzerine sıçrar ve ele geçmez, tutulmaz, çerçevelenmez bir vâkıa...

Şimdi dinî gözle bakmaya başlayınca zamanı kavramak değilse bile, hisseder gibi oluruz.

Zaman, Allahın eşya ve madde üzerine attığı bir ağdır. Bir balık ağı sanki... İçinde olmayan hiçbir şey yok. Her şey o ağın içinde, o ağın muhtevası...

İbn-i Sina ve o devrin ilim adamları, ışığı eşya içinde gayr-i zamanî, yani zaman üstü birşey sanmışlardır. İbn-i Sina zannetmiştir ki, ışık, zamanî değildir; yani ışığın hızı zaman üstü bir hızdır. Halbuki bugünün fenni ispat ediyor ki, ışık saniyede 300 bin kilometre gider, fakat zamanın ağı içindedir gene; zamanîdir. Zaman hakikatte bir insanın beynini kül etmeye yeter.

Yarın, saniyede 10 milyar kilometre giden bir vasıta bulunsa o da zamanîdir. Yani zamanı aşmak mümkün değildir. Zaman her hareketin içinde, o hareketin mikyası ile ölçülüyor, fakat kendinde, bütün harekiyet kendinde... Ne müthiş bir hâdise! Bu mücerretler derinliğine fikirdir, belki de kafa törpüleyici... Fakat gençliği anlamak için de zamanı anlar gibi olmak lâzım... Zamanı biz, Allahın zaman ve mekân üstü mutlak varlığına en büyük bürhan, belge, şahid, hüccet kabûl ederiz. Zaman üzerinde derinleşebilirse bir kafa, birden bire yasak odayı açmış bir insan gibi Allahın yıldırımı ile vurulur. Derhal, büyük ilâhî azamet tecelli eder. Sanki film hareketleri gibi... Hani bir filimde elini kulağından aşağıya kadar indiren bir insanın belki elli tane karesi vardır ya... El çenede, el omuzda, el göğüste... Filim çevrilince o el iniyor gibi görünür. Her ân, ölçülemiyecek kadar ince ânlar... Sanki bir film karesinde imiş gibi zaman bütün hadiselerin nakışları... Buradan da kader sırrına çıkar gibi bir his karşısında kalıyoruz. Sonsuz bir kudretin muazzam delili...

Şimdi zamanı daha iyi anlamak için tasavvufa dönmek ve “vahdet-i vücut” sırrı üzerinde düşünmek lâzım... Bu âlem, zıtların âlemi, her zıt birbiriyle pençeleşmekte, muharebe etmekte... Nihayet bütün zıtlar iki kutupta toplanıyor: Varlık ve yokluk! Varlık yoklukla mücadelede... Çünkü tasavvufta “vahdet-i vücut” ve İlâhî hikmet şöyle tecelli ediyor: Zaman mefhumiyle... Bir vücut, bir adem tecellisiyle... Vücut, peşinden adem; adem, peşinden vücut... Fakat biz onu yağmur damlaları gibi birbirine ekli, perçinli görüyoruz. Bir devam vehmi içindeyiz. Yanlış!.. Hiçbir şey devam etmiyor. Allah her ân bütün kâinatı imhâ ediyor, her ân ihyâ ediyor. İşte büyük İlâhî hikmete temas bu noktada... Cins bir kafa burada, derhal Allahın varlığının eşiğine kapanır ve büyük tecelliyi anlar. Bir vücut, bir adem... Bu dünya eksiklikler, kesiklikler, karanlıklar âlemi...

Düşünün, demin burada bir mikrofon arızası oldu, şimdi yok? Şimdi sarfettiğim kelime, yine yok... Bir cümleye başladığım zaman kullandığım ilk kelimeden itibaren son kelimeye kadar zaman öyle akıyor ki, belki o cümlenin belirttiği hakikat bile değişiyor. Ne müthiş, ne beyin yakıcı bir hadise, zaman! Bir varlık, bir yokluk...

Onun için bilmek lâzım ki, Allah, bir ân kâinatı yeniden bina ediyor ve yeniden imha ediyor. Ama zaman son derece sanatlı, Mutlak Sanatkârın son derece sanatlı bir tecelli zemini... O zeminde herşey sürekli gibi geliyor, halbuki herşey süreksiz bir vehim üretimi içinde gidiyor. Hafızam ve hayâlim olmasa, ben zaman içinde yaşayamam. Çünkü hafızam olmasa bir evvel olanı unuturum, bir ân sonra olacak olanı da hayâl edemem. Dikkât edin ne kadar ince bir noktaya geldik. Hayat ine ine tek âna iniyor. Tek ân ve bütün ânlar, kuyudan çıkan bir dönme dolabın maşrapaları gibi suları birbirine devrederek, her ân öbür ânın hamulesini taşıyarak ve öbür yana devrederek gidiyor.

Zaman böyle bir vâkıa; bütün vâkıaları doğuran vâkıa... Bunları düşünmek insanı bir ân zamanı madde gibi görmeye ve her ân onun ucunda bulunduğumuz hissini vermeye davet ediyor. Ucunda olmak ne demek? Tıpkı suları yararak giden bir geminin ucu gibi... Biz de şu anda zamanın ucundayız. Zamanın ucundayız; ve zaman, her ân bir geminin ucunda suları yara yara yol aldığımız bir deniz... Her ân deniz açılıyor ve gemi gidiyor. Buna zamanın, fizik ötesi hayâli diyebiliriz. Bu yakıcı bir haldir ve İlâhî azamete götürür.

Yalnız zamanı anlamak, onun üzerinde derinleşmek Allah’ın büyük azameti önünde erimeye yeter.

İnsanlar, zaman vehmi içinde kendilerini her ân mevcut ve hiçbir zaman yok olmayacak bir mevcut gibi görürler. Gafletin tesellisi bu...

Velîye sormuşlar;

“– Boyuna tesbih çekiyorsun; ne arıyorsun tesbihte?”

“– Gafleti arıyorum!”

Demiş... O kadar yakıcı bir huzurda ki, gaflete kaçmaya ihtiyacı var. Birçokları da tesbihte huzuru arar, fakat bulamaz. Zaman böylesine korkunç bir vâkıa! Onun için zamanın önünde İlâhî azamet kapısı olarak ürpermek lâzım... Cins kafaların zaman üzerindeki ısdıraplarını ifade etmeye imkân yok.

Ben de bir şiirimde şöyle ifade etmeye çalıştım; Çile şiiri... İnsanların gaflet dünyasını anlatan şiirin şu kıtaları:

“Bu nasıl bir dünya, hikâyesi zor

Mekânı bir satıh, zamanı vehim

Bütün bir kâinat muşamba dekor

Bütün bir insanlık yalana teslim.

Niçin küçülüyor eşya uzakta

Gözsüz görüyorum, rüyada nasıl

Zamanın raksı ne bir yuvarlakta

Sonum varmış, onu öğrensem asıl!”

Demin de dediğimiz gibi biz geçmişi hafızayla, geleceği de hayâlle yaşıyoruz. Kala kala hakikat olarak (hâl) kalıyor. O da bir ânlık ve o ânı da hesaba tutabilmeye imkân yok... Ömür, güneşin seyrine bakarsanız, doğuşu ile batışı arasındaki oniki saate kadar inebilir, hakikate bakarsanız bir gözün açılıp kapanışı kadar... Bir şimşek...

Buradan şu mesele çıkıyor:

Bu ne korkunç fânilik kuyusu, ne korkunç! Bir ân içinde yaşıyoruz. O bir ân bir çakıntıdır, İlâhî pertevden bir çakıntı, bir ışık çakıntısı! Ol, büyük oluşa geç; ve geçmeyen ânı yakala!..

İşte bütün sır, bâtınî sır... Öyleyse zaman tefekküründen alacağımız tek ders bu dünyanın bütün fanîlikleri içinde, onları yenmek, zamanı aşmaya bakmak...

Zamanı aşmaya bakmak ve yaşanmaya değer hayatı bulmak! Beşerin tek dâvası bu... Gafil insanlık zamana madde ile mukâvemete kalkışmıştır, tarih boyunca... Bunun en güzel misali Mısır’daki ehramlar... Ehramlarda zamana mukâvemet mimarisi okunur. Aşağıya doğru geniş, zirveye doğru toplu, en aşınmaz, en güçlü madde şekli... Fakat zamana madde ile mukâvemete kalkışmak ebediyeti sayıyla aramaya benzer. Ne kadar saysan bir fazlası var...

Demek ki, ebediyyet, milyarda, trilyonda olmuyor da birde teessüs ediyor, “bir”in keyfiyetinde...

Dâva, yaşanmaya değer hayatı bulmak ve zamanın üstüne çıkmak... Madde ile zamana mukavemet kabil değil... Çünkü ehram, iki bin küsûr yaşına gelir; fakat neticede, bir kurşun kalem gibi zamanın yonttuğu müstahaseler haline döner, yontulmuş bir kalem gibi çöp sepetinde erir, gider. Demek ki, zamana madde ile mukavemet edilemez...

Peki, ne var bu âlemde zaman üstü?

Bir şey var!.. Onu derinden derine duyuyoruz, gözümüzü kapattığımız zaman bütün bir hayâl âleminde, boşluk âleminde ruhumuzu görür gibi oluyoruz. İşte, ruhumuz zamanî değildir! O, büyük vatandan gelen ruh, zaman üstü vatana hasret... Öyle ki, bu dünya bir kedinin içine düştüğü kuyuya benziyor. Sırsıklam kedi, durmadan taşlara tırmanıyor, kuyudan çıkmaya çalışıyor, bir türlü çıkamıyor, çırpınıyor, uğraşıyor. Ruhumuzun hali bu, mânası bu, “vatan sevgisi imandandır!” hikmetinin de esası bu... Biz zamanın üstüne çıkmaya davetliyiz. Sanki bir denizaltı gibiyiz dünya hayatında... Bütün dâva suyun üstüne çıkabilmekte... Bu durumda Dünya’yı bütün eksikleri fakat vâdedici ve basamak teşkil edici mahiyetiyle anlamak ve böylece zamanı aşmak... Dâva bu dâva, rejim bu rejim!..

Ferdi, cemiyet nizamı içinde tekeffül edici ve onu zaman üstüne çıkarıcı bir sisteme inanılabilir ancak... Başka hiç bir sisteme inanılamaz. Böyle bir sistem var mıdır?

Böyle bir sistem, sistemlerin sistemi olarak vardır ve adı İslâmiyettir. İnsanlık tarihine baktığımız zaman dalâlet yolu olarak iki yol görüyoruz: Zamanın altında ezilenler, (budizm ve benzerleri)... Zamanı teselli verici bir süreklilik kabûl edenler ki, bunlar da materyalistler...

Materyalistler öleceklerini bilirler ama, ölümü şöyle anlarlar:

“– Ölüm, içinde yokluğun bile vücudu olmayan bir yokluk...”

Bizim bu anlayışa ve komünizme karşı teşhisimiz şudur:

“– İnsanı ölümden sonra dirilişi olmayan bir ölümle öldüren rejim!..”

(Budist)ler zamanın hiçliğini görmüşler, zamanın dışına çıkarak dünyadan sıyrılmışlar ve bir protoplazma hayatına kadar inmişlerdir. Nazarımızda tam dalâlet... Öteki, zamana güvenmiş, ferdi silmiş ve cemiyet yaşıyor, demiştir. Biz burada materyalizme karşı gençliğimizin kültürü bakımından çok büyük bir silâh vereceğiz ellere...

Fert ve cemiyet... İki ana ölçü vardır, Batıda... Bir kısmı cemiyeti bir vehim görür, fert vardır, aslî vahit ferttir, der. Bir kısmı da ferdi siler, fert yoktur, cemiyet vardır, der.

Şimdi büyük hakikate, (Paskal) adlı muazzam bir Batı düşünürünün bir sözü ile girelim. Basit bir söz ama bundan daha derini az bulunur. (Paskal) diyor ki:

“– Yapayalnız ölürüz!”

Bu basit kelimelerin namütenahî derin bir mânası var. İnsanlık toplansa, bir anlaşmaya varsa, deseler ki, filân adam ölürken biz de, hepimiz o anda kronometre hesabı ile öleceğiz! Farzedelim, bu hayâl bir ân tahakkuk etse... Herkes tabancasını çekip o anda kronometre ile, Amerika’da gündüz, burda gece, herkes ayni anda ölse, dünyada hiçbir fert kalmasa yine herkes ayrı ayrı ve tek başına ölür. Beraber ölünmez. Demek ki, ölen cemiyet içinde fert olduğuna göre -dikkat buyurun- yaşıyan ve hayatın hakikatını temsil eden de ferttir.

Onun içindir ki, bizim anladığımız sistem, sistemlerin sistemi, her ferdin içiçe katlanışından ibaret cemiyet vakasını tekeffül eden, hem de ana vahit ferdi ölümsüzlük ideâli ile besleyen sistem olabilir. Tekrar edelim; işte bu sistemin adı İslâmiyettir.

Burada ayrı bir incelik çıkıyor meydana:

Komünizm hayâli bir cemiyet tasavvuru uğrunda ferdin yok edilişi demektir. Kapitalizm ise -biz ona da uzağız- cemiyet menfaatinin ferd uğrunda yok edilişi... Bu iki bâtıl karşısında bizim büyük sistemimiz, hem cemiyeti kendi hududu içinde, hem de ferdi kendi hak sınırları içinde koruma şeklidir. Yani ne fert cemiyetin hakkını çalacak, ne de cemiyet ferdin hakkını yutacak...

Ezelî ve ebedî (balâns) muvâzene...

İslâm, -sırası gelmişken söyleyelim- mukaddes kaidelerin ezberciliği ve tekerlemeciliği demek değildir. O kabuk bilgilerin tek tek hepsi mukaddes; fakat, bağlı olduğu büyük hikmetlerden ona gelmek şartiyle... Ancak o zaman amelin, yani zahiri bilgi dediğimiz şeylerin tadını alabiliriz. Dâvamızı bu anlayış seviyesine çıkarmadan kurtuluş ümidi yoktur. Evet, ne cemiyetin hakkını çalan fert, ne de ferdin hakkını yutan cemiyet... Bütün sistemler, kendi haklarını, hakikatlerini, varamadıkları hakikati İslâmiyet’te bulsun... Kendi isimleri, istiklâlleri ve mahiyetleriyle bulamazlar. İslâmda fâni olmaları lâzım...

Son zamanlarda birtakım cereyanlara şahidiz: “İslâm sosyalizmi” falan, filân... Bunlar gülünç iddialar... Bu fikri savunanlara diyoruz ki; siz aslında İslâmı değil, sosyalizmi savunuyorsunuz! Siz sosyalizmi lokomotif sayıp İslâmiyeti onun ardında (vagon) yapıyorsunuz. Halbuki lokomotif İslâmiyet’tir ve bütün vagonlar onun maiyetinde, emrindedir.

Netice olarak İslâm, zaman cenderesi içinde bu cendereyi kırıcı teklik ifade eden bir sistemdir. Dünya’yı bırakmak da yoktur, İslâmiyet’te... Istırabı, çileyi, hasreti bırakmak yoktur; burası, dünya ıstırap yatağı... Onun için Şeriat en güzel ismini vermiştir dünyaya:

“– Dünya Ahiretin tarlası...”

Burada ne ekersen orda onu biçilmiş bulacaksın; burada zaman içinde inlerken orada zaman üstü huzura ereceksin. Onun için dünya’yı terketmek yok... Tasavvufta bir çok terklerden sonra, terketmeyi de terketmek var. Tekrar dünya’ya dönmek ama dünyaya kendi hakkı kadar pay vermek, onu hakkının üstüne çıkarmamak... Sır burada...

İslâmiyet sağlı ve sollu bir çift kanattan ibarettir. Bunu Avrupalılar bile takdir eder, fakat bizim yarım - yamalaklarımız anlayamaz.

Massignon (Masinyon) diye bir müsteşrik var. Türkiye’ye geldiğinde benim muhitime de uğradı. Merhamet bahsinde konuşurken İslâmiyet için “inceliklerin dini” dedi. Meselâ; akıl, İslâmiyet’te müstakil bir fakülte değilken, akılsızlık da hiçbir zaman makbûl bir hâl değil... Daima ikisi arası... Sırat-ı mustakim sırrı burada tecelli ediyor. Sırat-ı mustakim, zıtlar arasından akan, tezatlar arası ince çizgidir. Bütün mesele bu inceliği farkedebilmekte...

Şimdi dünya meselesi...

Biz bu dünya’ya, ruhumuzun her zaman hatırladığı, rüyalarda yokladığı, hasretlerde yaşadığı, hayâllerde aradığı bir başka dünyanın hasretiyle düştük.

Kur’ân onu tayin ediyor.

“İnsanı sâfillerin esfeline reddettik!”

Ruhumuzun vatanı, hakikî vatan da orası... Her ân oraya hasrette ruhumuz... Ve nefs, onun üzerine binmiş bir akrep gibi ruhu ezmekte... En büyük mücadele ruhla nefs arasında...

Dünya’ya katlanacağız, Dünya’nın hakkını vereceğiz ve oradan büyük oluşa atlayacağız. O halde büyük oluş, basamak şeklinde burada başlıyor. İşte dünyanın hakikatı... Bu da zaman cenderesi içinde tecelli ediyor.

Şimdi en haysiyetli bir tecridle girmeye çalıştığımız ve zaman hikmetleri ile başladığımız dâvayı müşahhas plâna doğru çekelim...

Zaman!..

Zamanı anlattık... Zaman bir fâciredir. Fâcire diye şuh, aldatıcı, ne istediği belli olmayan kadına derler. Zaman bir fâciredir. İnkılâpçı, imtihancı, intikamcı fâciresi... Fuzulî diyor ki:

“Zamane içre mücerreptir intikam-ı zaman

Hemişe yahşiye yahşi verir, yamana yaman!”

İntikamcı fâcire...

Ve gençlik işte onu, fâcireyi visaline çekecek hakikî erkek, delikanlı tipi, mânevî mânada... Bu fâcireyi visaline çekici tip, işte genç!.. Demek ki, zamanın en canlı tecellisi gençlikte...

Zaman bir dairedir. (Aynştayn)a sorarsanız, boşlukta bir daire... Namütenahiye akan, kıvrılan bir daire... Daireyi alın, onun en üst noktasına merkeze paralel bir çizgi çekin; Bu çizgi dairenin tek noktasına bağlıdır, tek... İçinden geçmeyen, dışında da olmayan, üstüne temas eden çizgi. İşte gençlik... Dairenin çizgi ile irtibat, bitişme noktası... Gençlik budur!.. Çizgi, hayat çizgisi, zaman da daire... Zaman yürür, hayat çizgisi yürür ve gençlik her ân yer değiştirerek, her ân temastadır daire ile... Bunun üstündeki, sağındaki, solundaki makamlar, yaşlılık ve çocukluk makamları, daireye gitgide uzaklaşan makamlardır.

Fuzulî’nin tarifinden sonra, bir de zamanı, hiç sevmediğimiz, bir parça Avrupa kültürüne şöyle biraz değer değmez hemen küfre akan ve İslâmiyet düşmanı kesilen Tevfik Fikret’in, zamana ve gençliğe hitab eden “Ferdâ” isimli şiirinden iki mısra...

Ferdâ, yarın demektir:

Ferda, senin, senin bu teceddüd, bu inkılâp...

Her şey senin değil mi ki, zaten, Sen, ey şebab!..

“Sahte Kahramanlar”da Fikret’in bir cüce şair olduğunu söylemiştim. Fikret’in cüceliği, zamana bu ablak bakışından da açıkça anlaşılır.

Gözleri açık olanlar şunu anlarlar ki, bir dâvanın, ne olursa olsun, intikal sahası gençliktir. Basit bir anlayış... Bu, her hacmin bir rengi vardır dercesine budala bir anlayış... Ama bir hakikat... Bunu her rejim anlamıştır. Birbirine zıt, o türlü, bu türlü her rejim anlamıştır.

Güneş ışığını dikey olarak kaydeden nasıl (Ekvator) hattı ise, gençlik de, zamanın ihtarını dikey şekilde alan yerdir, noktadır. Onun için her dâva, o dikey noktasına hitab eder; meselesi olmayan, kabiliyeti olmayan sahtekâr dâvalar da genci böyle alır ele ve ona hulûs çakmaktan başka bir şey düşünmez.

Ey gençlik, hey gençlik, aziz gençlik, kutu gençlik!.. Bu sözler size çok şeyler anlatmalı... Bizim, gençlik kapısında dilenmeye ihtiyacımız yoktur. Onu, sefil pohpohlama edebiyatı ile kazanacak, herhangi bir sahtekârlık gayretinden münezzeh bulunuyoruz. Çünkü biz, gence kur yapmak mevkiinde değiliz; gence, yaşanmaya lâyık hayatı telkin etmek mevkiindeyiz. Gerekirse onu acıtırız, üzeriz, incitiriz.

Ona, genç adamın baş hassası olarak ıstırabı telkin ederiz, en acı üslûpla... Fakat kapısında dilenmeyiz. Çünkü, biz, gencin, lekesiz bir ciğer gibi içini dolduracak kanın terkibini bilenlerdeniz. O, sonsuz hayat kanıdır ve imanın cevheridir.

Gençliğe, malûm müdaheneleri, methiyeleri yapanlar, dediğim gibi, ideal yoksunu samimiyetsizlerdir. 24 saatlik zamanın avcıları... Güneşin doğuşiyle batışı arasında çıkarını düşünenler... Bizimse böyle küçük hesaplara ihtiyacımız yok; biz devamlı doğup batan -demin zamanı anlattım- füze hıziyle doğup batan güneşlerin ardında doğacak, “semt-ür-rees” dedikleri noktada kalacak ve geçmeyecek, pörsümeyecek ânı kovalayanlardanız. O bakımdan genç, hem dâvamızın geçiş yolu, hem de emanetçimizdir. Doğrudan doğruya ruhuna iman doldurmakla mükellef olduğumuz büyük enerji deposu... Bunu da “Zindandan Mehmed’e Mektup” isimli şiirimde ifade etmeye çalıştım. Mehmed benim oğlum, bugün ortalama üniversite gençliği yaşında... Fakat Mehmed, benim oğlum olarak bu şiirimin muhatabı olmadı; gençliğin sembolü olarak muhatap oldu.

Ve ben Mehmed’in şahsında “Semt-ür-re’s” noktasının (ideâl) gencine hitab ediyorum:

Yarın elbet bizim, elbet bizimdir!

Gün doğmuş, gün batmış; ebed bizimdir!

Ebed bizimdir. Bu garanti evvelden malûm... Bu garanti var diye oturacak olursak, Allah’ın takdirinde ne varsa o olur diye hiçbir kıpırdama yapmayan insanın sefâletine düşeriz. Kimse kaderin sırlarını ve tecellilerini olduğu yerde beklemek selahiyetinde ve kudretinde değildir. Kader; -sırası gelmişken söyleyeyim bu ölçüyü ve ezbere kalsın kafanızda- bir amel meselesi değildir; bir itikat meselesidir. Bir insan kader buymuş, diye bir kötülüğü yapacak olursa yaptığı kötülüğün günahı ile kalmaz, küfre girer. Çünkü kader gizlidir ve ne olacağı meçhûl...

Şimdi gençliğin ne olduğuna gelelim!.. Gençlik, sade madde tazeliğinden ibaret değil... Madde tazeliği!.. Madde ve ruh tazeliği bir arada... Hilkat, çok defa bu ikisini bir biri ile kavuşturuyor, fakat istisnaları var. Umumiyetle böyle, ama her zaman böyle mi?.. Madde tazeliği ruh tazeliğinden uzak kaldı mı, genç adam bir posadan ibaret kalır. O zaman, meydana sıpa gibi bir şey çıkar. Madde tazeliği ve ruh adalesi... Bu kelime bizim ölçülerimizden biridir. Ruh adalesi... Ruh adalesi pörsümüş insan, genç olsun, ihtiyar olsun, bir lâşeden ibarettir. En güçlü hayat adalesi, ruh adalesidir. Bunlar bir arada olacak...

İşte gençlik!.. Demin dedim ki, istisnaları var. Evet, doğrudur. Madde adalesi pörsümüş olsa da ruh adalesi yerinde oldukça, gençlik devamdadır. Bunu ifade eden ne muhteşem ihtiyarlar var tarihte... Batıda (Göte), doğuda Şeyh Sâdî... (Göte) öleceği âna kadar ıstırabını kaybetmemiş, her ân genç adam... Biraz sonra bir sözünü dinleyeceksiniz. Ve ölürken “ışık ışık!” diye seslendiğini... Ne yapsın ki, Allah’ın Resûlü’nü metheden satırları olduğu halde, büyük ışığa kavuşamamış; onun için ışık istiyor.

Bir de Şeyh Sâdî... Şeyh Galib onun için, Gülistan’ı 80 yaşında yazan adam için diyor ki:

“Hengâm-ı heremde söylemiştir.

Pîr olduğu demde söylemiştir.”

Bakın buradaki pirlik ne makbûl!.. “Hengâm-ı herem”, ihtiyarlık zamanı... Demek ki, böylesine ihtiyarlık gençlikten de üstün... Ruh adalesi yerinde... İhtiyarlığı anlatacak olursak, şöyle bir levha çizebiliriz. Burada madde doktorluğu ile ruh doktorluğu bir aradadır. İhtiyarlık, insanda, madde adalesi ile beraber ruh adalesinin pörsüyüşü tablosudur. İhtiyarlık ne feci bir şey! Yaşa da bakmaz; genç ihtiyarlar vardır, ihtiyar gençler vardır. Genç ihtiyarları kavanoz çocuklarına benzetebiliriz. Hani hastahanelerde dört aylık düşmüş çocuklar vardır; ispirto içinde dururlar, kavanozda... Hani birtakım ilericilik, gericilik iddia eden sıpalar var ya; onları da kavanoz çocukları diye isimlendirebiliriz.

Buna mukabil, yaşlandığı halde bütün ruhî çalkantısını, adale nabzını korumuş ihtiyarlar var; onlar da yaşlı gençler... Tarihimizde yaşlandığı halde ihtiyarlamayanların güzel misalleri vardır. Bir tanesi Tiryaki Hasan Paşa... Kanije müdafaasında, ordusunu kalenin etrafında defalarca çevirmiş, meselâ on defa çevirmişse, düşmana on misli kuvvetli göstermiş büyük taktik zekâsına malik enerjik ihtiyar... Seksen küsûr yaşında, atının üstüne çıktığı zaman pelte gibi dökülüyor, kendisini halatla bağlatıyor dik durabilsin diye... Ne güzel genç!..

(Tolstoy) da bunlardan biri... Gençliğin ıstırapla alâkalı bir noktası var... (Tolstoy) yine çok ihtiyar yaşça, fakat ölüm, zaman gibi mücerret düşenceleri hiç bir zaman kaybetmemiş. Bir gece yatağında 40 derece ateşle yatarken fırlıyor; ahıra gidiyor, çıplak bir ata binerek, ölümden kaçarcasına koşup gidiyor, şatosundaki parkta...

Nihayet ideal gençlik, demin de söylediğim gibi, her iki tazeliğin bir arada bulunduğu (senfonik) ahenk... Dolgun bir nabız gibi ruhî adalesinin çarptığı ve bu ateşe maddesinin de refakat ettiği ideal genç...

Tarihte madde ile beraber ruh adalesi bakımından da genç tipler, bize gençlik vasıflarının öncüleri olarak çok bilgi ve şekil ifade ederler. Böyle olanların başında Büyük İskender, Fatih, Yavuz, Büyük Frederik, (Napolyon) vesaire...

İskender 23 yaşında kral oldu; Filip’in oğlu... Filip’in ahırında hiç kimsenin binemediği bir at vardı; İskender çocuk denecek yaşta gitti ahıra, atı dışarı çıkardı, güneşten gözü kamaşıp bir an görmesin diye yüzünü güneşe çevirdi ve o zaptedilmez atın üstüne atlayıverdi. Bu durumu haber alan babası koşuyor ve diyor ki;

“– Sen artık Makedonya’ya sığacak adam değilsin! Dünyaların fethine çık!”

Bir de ideâli vardı onun... (Attik) denilen eski Yunan medeniyetini dünyaya yaymak...Dünya cihangiri, İskender, atılganlığın, cüretin, gözü karalığın ve büyük dâva adamının enerjisini temsil etmekte... Bir şehre girer, bütün şehin yıkılmasını emreder, “yalnız ortadaki şair büstü kalsın!” der. Bir genç için en tehlikeli şey, kendi zıddı olan âlemlerin tesiri altında kalmaktır. Bu hâl, İskender’de görülür. Ve onun arkadaşları olan Yunan asîlleri, generalleri İskender’e karşı acı bir tavır alırlar. Dârâ’yı yendikten sonra –nasıl İslâmiyeti Fars ve Bizans tesiri lekelediyse–İskender’i, o saffetli adamı da, Dârâ’nın kendi çevresinden gördüğü bir nevi ilâhlaştırıcı tavırlarını taklit etmesi bozmaya başlar. İskender ister ki, önünde secde edilsin ve kendisine en büyük dalkavukluk tavrı takınılsın. Bir gün, şarap masasında oturuyor... Önünde, bir sahan içinde, haşlanmış patates var... İçeriye bir general giriyor. O zamana kadar Yunanlılar krallarına arkadaş muamelesi yapmaya alışmışlar...

General giriyor içeriye, haşmet manzarasını görüyor ve Homeros’un bir şiirini okuyor:

“– Yazıklar olsun milletinin an’anelerini terkedenlere!”

İskender patatesi kaptığı gibi bu generalin suratına fırlatıyor. General hiç istifini bozmadan elinin tersi ile yüzünü temizliyor ve diyor:

“– Unutma ki, (Granikus)te senin hayatını ben kurtardım!”

Bunun üzerine İskender mızrağını çekip generali öldürüyor. Fakat o kadar üzülüyor ki, aziz dostunu öldürmekten, Hindistan’da Ganj nehrinde yıkanırken basit bir soğuk algınlığına bu ruhî çöküş yüzünden dayanamıyor ve kıvrana kıvrana ölüyor.

Alparslan... Müslüman Türk’e Anadolu yolunu açan insan... Kars Kalesi’nin üstünden Batıya doğru bir bakışı var. Otuz yaşında, ruhta ve maddede muhteşem genç...

Fatih... 25 Yaşındaki büyük Türk Padişahı... Ne büyük gâye adamı!..

Kâinat Efendisinin;

“– O ne güzel asker ve o ne güzel kumandan!”

Dediği makama talip... Gençliğin, hiçbir engel tanımaz enerjisiyle dopdolu... O, gemilerin Haliç’e inmesi ne harika! O, denize sürülen at, ne manzara!.. Ve dirayette, tedbirde fevkalâdelikler...

Veziri ona sorar:

“– Taarruz ne zaman?”

Vezirine der ki:

“– Lala, bu sırrı içimden geçirirken başımdaki külâhımın duyacağını bilsem külâhımı boğar atardım!”

İşte devlet sırrı diye buna derler. Bakın, ne genç bedenler, ne genç ruhlar, ne genç anlayışlarla ne büyük devlet kurmuşlar!..

Yavuz... Bence Fatih’in de üstünde insan... O ne insan! O da genç; otuzlarda... Çaldıranın önünde ilk yeniçeri fesadı başlıyor. Çadırına ok atıyorlar... Atılan oklara aldırmadan atına biniyor ve askerin üstüne doğru yürüyor...

Şöyle haykırıyor:

“– Ben şu gâyenin adamıyım, benimle gelmek isteyenler gelsin, gelmeyenler karılarının yanına dönsün!”

Ve bütün ordu arkasında...

Büyük Frederik... Bugünkü Alman ordusunun ve Alman ordu ideâlinin kurucusu, bütün disiplin kafası...

Ondan sonra (Napolyon) geliyor. (Napolyon) üzerinde biraz fazla duracağız. (Napolyon), birçoklarının sandığı gibi sadece büyük asker, yepyeni harp kaideleri getirmiş olan bir insan değildir. Bugünün harp kaidelerinin bile (Napolyon) dan kaldığını biliyoruz, bu kadar büyük asker... Ama büyüklük hüviyeti askerliğinde değil... Büyüklük hüviyeti, tükenmez bir gençlik, yani enerjisi ve tarihte eşine rastlanmaz gözükaralığında...

Bu tabire bayılırım ben; gözükara... Bizim gençliğimiz –şimdi gelecek yeri– mutlaka gözükara olacak; ama, hesaplı gözükaralık, delice değil...

(Napolyon) iki kere yenildi. Birinciden sonra Elbe Adası’na sürüldü. Oradan kaçtı. O tek başına, yanına üç dört tane inanmışını alıp Fransa’nın cenubuna çıktı. Şimdi levhaya iyice dikkat edin ki, istediğimiz gözükaralığın bütün modelini bu levhada bulasınız. (Napolyon) o kadar korkunç bir adam ki, Almanya’da (Napolyon) hücum ederken çocukları umacıyla değil, “Napolyon geliyor!” diye korkutuyorlar. Ayni söz Fransa’da da cari... Sürüldüğü adadan birkaç dostu ile kaçıp gelen adama yüzbin kişilik bir ordu çıkarıyorlar; krallık ordusu... Paris’ten cenuba doğru iniyor, bu ordu... O da cenuptan Paris’e doğru çıkıyor. Şimdi bakın levhaya: Yanında bir (Kont) var yakınlarından... O hatıralarında anlatıyor.

Diyor ki:

“– Gidiyoruz; yüzbinlik bir ordunun üstümüze sevkedildiğini de biliyoruz! Nereye gidiyoruz; hangi akıl, mantık kabûl eder bu hali? Nasıl kurtulabiliriz? Ağzımızı her açmak istediğimiz zaman (Napolyon)un bakışındaki durgunluk, içine kapanık ve kararlı tavrı önünde sustuk. İnanmıştık ona! Boynumuzu eğdik ve yola devam ettik!”

Niçin yüzbin kişilik ordu gönderiyorlar üzerine? Çünkü (Napolyon) korkunç adam... Ordu ona kavuşuncaya kadar beşyüz bin kişilik bir ordu kurabilir. Ama böyle yapmıyor, (Napolyon) hiçbir yere el atmıyor, tek başına, kollarını sallaya sallaya, krallık ordusuna gidiyor, gidiyorlar... Nihayet ordu öncülerine raslıyorlar. Yanındakilere diyor ki:

“– Siz şu kayanın arkasına saklanın ve beni yalnız bırakın!”

Askerlere de ilk sözü şu oluyor:

“– Yaklaşın, yaklaşın, yaklaşın!”

Burada büyük aksiyoncular için ne büyük bir ders var! Düşmanın ânî olarak (psikolojik) şaşkınlığından istifade... Bütün ihtilâller, bütün hamleler bu ilk psikolojik şaşkınlıktan istifade ederek muvaffak olur.

Öncüler yaklaşıyor. Bir teğmen görünüyor, “Bir üstünüz yok mu?” diyor (Napolyon)... Bir yüzbaşı çıkıyor, daha üstü, daha üstü... Nihayet (Gruşi) isimli meşhur albay –sonradan general– geliyor. Atından iniyor, (Napolyon), bir taşın üstüne çıkıyor ve askere hitap ediyor:

“– Fransız askeri! Sen bir miskinlik, hareketsizlik örneği idin; dayak yemeye memurdun hayatınca... İşte görüyorum, yüzün şerha şerha dikiş yerleriyle dolu... Bunlar benimle yaptığın savaşlarda aldığın yaralar... Seni çarığından külâhına ve yüreğine kadar ben meydana getirdim! Şimdi seni bana karşı kullanmak istiyorlar! İçinizde İmparatoruna silâh çekmek isteyen varsa buyursun!”...

Ve bir aktör gibi göğsünü, ceketini yırtarak açıyor.

Şimdi sözü mütefekkir tarihçi (Mişle)ye bırakalım:

“– Bir insan bu kadar gözükara hareket ederse, başına iki şeyden biri gelir; ya binlerce kurşunla vurulur, ya hurrâ imparator!, diye başa geçer... İkincisi oldu ve (Napolyon) başa geçti. Kendisini teslim almaya gelen ordunun başında Paris’e girdi.”

Tarihte ruhu ve maddesi genç tiplerden birkaçını gördük. İşte bu mânâda genç, ilk vasfiyle fâtihdir. Her gencin ruhunda bir fâtihlik rüyası yatar. O, daha motoru dışından görür görmez orta mektepde motor icadına kalkar. Çocukken de böyledir. Masal âleminde yaşar, elebaşı olmaya kalkışır, devleri öldürmeye yeltenir. Herkes kendi içinde bir fatihdir, hoş... Böyle başlıyor gençte ilk hayatiyet... Bir de zamane gencine bakın, fatih olmak nerde, o nerde? O fatih değil şehvetin fethettiği ve nefsaniyetin esir ettiği köle...

Daha vasıflara gelmedik.

Fatihliğin ilk şartı –demin yeri gelecek dediğim– ıstıraptır. Istırap... Genç adam ıstırap çekebilme kabiliyetine malik olan adam demektir. Konferansımızın en derin ve ince noktası burası... Diyeceksiniz ki, ıstırapla gencin ne alâkası var? Alâka büyük... Çünkü oluş bir hummâdır. Nasıl tohum çatlarken alev alev yanarsa, kaynayan su nasıl fıkırdar ve inlerse, nasıl toprak altında kömür milyonlarca sene yatar kavrulur ve elmas olursa, oluş baştan aşağı böyle bir çile hummasından ibarettir.

Bu ıstırabı çekmenin haysiyeti gencin şiârı ve hakkıdır. Onun için, dikkat edin, ıstırap çekme kabiliyeti gençlik senedidir. Hakikî genç, mustarip insandır. Boyuna olmaya çalışan, boyuna kendini aşmaya çalışan... Bunu bir tıbbî levhadan anlayabiliriz. Dikkat edin, genç hasta terler içinde kıvranır; ihtiyar ise pelteleşir, yatağa çöker ve kalır. İhtiyar eriyip gider genç çalkalanır. Yani (organik) bir faaliyette bile ruhî gerçeklik işareti var...

Paris’te talebeliğimde bir piyes seyrederken, hem de âdi bir tiyatroda, âdi bir piyeste, muazzam bir cümlenin heyecanına kapıldım. O kadar kapıldım ki, önümde oturan insanın ensesinden kavramışım, farkında olmadan... Piyeste bir ihtiyar adam var, bir de genç oğlu! Bir kadın mevzuunda rekabet ediyorlar. İkisi de aynı kadını seviyor... Oğlu babasını ayıplayarak diyor ki:

“– Sen ihtiyarsın, ben gencim!”

Adam bir özür bulamıyor kendinde oğluna karşı... Kendisini de genç hissediyor, fakat bunu bir mantığa bağlayamıyor, çırpınıyor, ama isbatını yapamıyor...

Nihayet şunu söylüyor:

“– Madem ki ıstırap çekiyorum, gencim!”

Ne kadar güzel!

Şimdi (Göte)nin sözüne sıra geldi

“– İnsanlar hayatlarında bir kere bulûğ acısı çekerler, fakat dehânın çocukları onu bir çok kere çeker, zira böylece her defa gençleşirler.”

Genç, artık anlaşıldı; ruh adelesi madde adelesinin titreşmesinden doğma taze varlık... O sancıyı çeken ve sancıyı çekmeye istidadı olan haysiyetli genç, eski Yunan’ın (klâsik) eserlerinde değerlendirilmişti. Eski Yunan’da genç adam heykelleri hep kıvranıcı tiplerdir. Meselâ, İskender’in ölümünü gösteren bir heykel vardır; başında yılan, nasıl kıvranır İskender, bütün adaleleriyle... O kıvranış, ruh adelesidir aynı zamanda...

Istırap ve acı çekme kabiliyeti, oluş hummasının biricik ifadesidir. Yoksa basit sebeplerden mustarip olmak demek değil... Her şeyde olduğu gibi bu durumu da İslâm Tasavvufu çok güzel hallediyor. İslâm Tasavvufunda canlılardan başlayan tekâmül akışı insana ve insandan öteye kadar gider. Cemadın ufku, yani –son noktası– mercandır. Mercan tıpkı bitki gibi kök atar, yani bitkileşmeye doğru gider. Bitkinin ufuk noktası hurma ağacıdır. Dişisinin üstüne abanarak tohumunu gönderir. Hayvana yaklaşır böylece... Hayvanın ufuk noktası attır; tıpkı insan gibi rüya görür, bunu (veteriner) ilmi bile tesbit etmiştir. İnsanın ufku ise sonsuzluk... İlâhî marifet ve ebedî kemâl... Bütün oluşlar hummadan hummaya geçerek olur, böyle miskin miskin oturmakla hiçbir şey olunmaz. Dünya bir oluş kıyameti içinde... En büyük oluş, insandan öteye ilâhi marifete geçen oluştur... İşte genç, yaşı kaç olursa olsun, bu kıymetleri birleştirebilendir. Fuzulî bu ıstırabı ne güzel anlatır. Söyler, söyler ve neticede der;

“Yani ki çok belâlara kıl müptelâ beni”

Belâ, belâ, belâ... Aradığı... Ve devam eder:

“Öyle zaif kıl tenimi firkatinde kim,

Vaslına mümkün ola götürmek saba beni.”

Visal hasretiyle o kadar zayıflamak istiyor ki, rüzgâr visale götürebilsin onu...

Genç, güneşe açılan yapraklar gibi, hayatı emen, yutan akıcı bir cihaz, ideâl kapmaya mahsus bir antendir, bir alet... Genç, ideâl mevcelerini kapan bir cihaz... İnanmaya en müsait bünye... Bütün dehâlar gençliklerinde pırıldadılar ve bütün dâvalar gençler elinde yürüdü. Tâ şundan buna, eski Yunan’dan (komünizm)e kadar...

İslâmda gençlik ve gençliğin bütün mânası âzamî derecede pırıltılı bir tecelli arzeder. İslâmın ilk kadrosu –isim tayin etmeden söylüyorum– gençler, mustaripler, köleler, yoksullar... O ihtiyar tipler, karga burunlu kureyş kâfirleri dışarıda... Kâbenin bir tarafında pırıl pırıl alınlı genç müminler geçerken, o kâfirler ne kadar ihtiyardırlar; pörsümüş, kemikleşmiş, cevhersiz kalmış, kötü mânada ihtiyar... İbrahim Hakkı Hazretleri “Marifetname”sinin fihristinde şöyle kaydeder: “Mevtin faziletin ve pirlik rezaletin beyan eder”... Hakikaten bu mânada pirlik bir rezalettir. İslâm’ın ebedî genci, o her haliyle taze... Allah’ın, yüzünü keremlendirdiği Hazret-i Ali, çocukluğnda müslüman; daha genç bile değil... Fakat çocuk haliyle bile ne şaşaalı bir gençliğe namzed...Hazret-i Ali’deki nefs muhasebesi; o hikmet!.. Hazret-i Ali, başlanıçta Allah’ın Resûlü’ne soruyor:

“– Nedir o yaptığın şey?”

“– Namaz!”

Diyorlar; “sen de İslâma gel, sen de kıl!”

Şöyle cevap veriyor:

“– Büyüklerime danışayım ve bir gece düşüneyim.”

Sabaha kadar hiç uyumadan düşünüyor ve kimseye danışmadan koşup geliyor ve Müslüman oluyor. Her haliyle genç... Hayber’in kapısını kucaklayan adalesiyle, Allah’ın en derin hikmetlerine eren kafasiyle...

Ali’nin bir sözü var ki, bu sözü derinliğine anlayabilmek, artık bir daha başka bir söze kulakları tıkamaya vardırır insanı... “Herşey” diyor, –âyette de var zaten– “Herşey ona huşû içinde, yüzükoyun yere kapanık; ve herşey, onunla kaim, onunla ayakta...”

Bundan sonra İslâm’ın olgun genci Ebu Bekir... Gencin rikkati, inceliği, yumuşaklık ve derinliği, merhameti büyük idrâkiyle genç... Biliyoruz ki, o nebîlerden sonra insanoğlunun en büyüğü... Nasıl ölümden korkmak ıstırabı ve hakkı da genç adamınsa, –çünkü ihtiyar pelteleşir, sinek gibi ölür– idrâk ve zekâ ıstırabı da gencin malı ve hakkı... Ebu Bekir’in söylediği bir söz var ki, ona Avrupalı 14 asır sonra (Bergson)da erdi. Diyor ki Hazret-i Ebu Bekir:

“– İdrakin aczini idrakten büyük idrak yoktur!”

Ve İslâm’ın coşkun genci Ömer... Coşkun ve şiddetli genci... Hiçbir müsamaha tanımayan, prensip genci... Merhamet bölümünde göreceksiniz, ama misalini şimdi söyleyelim: Merhamette belki en ileri, fakat şiddet ve prensipte yine de ileri... Oğluna, “Hadd-i şurb” dedikleri içki içme cezasını kendi eli ile tatbik eder. Muayyen bir değnekten sonra oğlu der ki:

“– Baba ölmek üzereyim, daha fazla dövme!”

O da der ki:

“– Öl ve Allah’ın huzuruna çıkınca de ki, beni babam öldürdü, senin kanunlarını yerine getirmek için!”

İşte genç!..

Hayâ ve edep, hicap ve ahlâkta genç, Osman... Sonra birinci sınıf Sahabîler plânında olmasalar da genci bütün cepheleriyle gösteren örnekler... Bilâl-i Habeşi, Erkam ve Habib... Bilâl, biliyorsunuz, köleydi, Ebu Bekir bütün parasını sarfetti... “Allah bir” diyen her köle azattır, satın alınmış ve azat edilmiştir. Bırakalım isimlerini teker teker saymayı; mücerret Sahabeyi ele alalım: Sahabî, İslâmda, Peygamberi görmüş veya O’nun tarafından bir ân mümîn olarak görülmüş olan, ebedî varlık şevkiyle ebedî gençliğin sırrına ermiş insanın ismidir. Genç demek Sahabî demek, Sahabî demek genç demek... Sahabî ile ilgili sözlerimizi bir misalle bitirelim:

Ebu Talha, doksanlık genç...

Hazret-i Muaviye’nin vâlilik devri... İslâm ordularının denizlerde fetihlere başladığı devir... Kur’ânı açar, Ebu Talha Hicaz’da, Medine’de; ve cihada ait âyetler görür. Torunlarının torunları da vardır belki... “Getirin kalkanımı, kılıcımı, mızrağımı.” der.

– Nereye gidiyorsun?

– Cihada!

– Aman, der torunları, sen artık doksanlık bir ihtiyarsın, senden cihad sâkıttır. Bu iş bize düşer, sen Bedr’i görmüş bir kahramansın! Yeter, biz gidelim!

Cevabı:

– Kur’ân onu açıp da okuyana hitab eder. Başkasına devir ve vekâlet kabûl etmez!

O doksanlık Sahabî, kalkar günlerce yaya gider. Kıbrıs’ın fethine giden gemiye biner. Gemide hakikî şehit olarak ölür. Kıbrıs’a çıkan ilk İslâm ordusu, kucağında peşin şehidiyle çıkar.

Ve işte Ebu Talha Hazretlerinde tecelli eden yek-pâre, granitten daha kuvvetli gençlik!..

●

Şimdi artık özlediğimiz neslin tek tek vasıflarına geldik. Dokuz maddede birleştiriyoruz özlediğimiz neslin vasıflarını...

Özlediğimiz neslin vasıflarından, birincisi AŞK...

Dikkat edin, ihtiyar âşık olamaz. Hiç gördünüz mü, genç gibi âşık bir ihtiyar? Olamaz!.. Kudurabilir, hırsından çatlayabilir, lâkin âşık olamaz!

Yunus Emre, Anadolu ve İslâm ruhunun ebedî genci... Ne güzel anlatıyor gence ait ıstırabı, ölüm korkusunu ve zamanın üstüne çıkma ihtiyacını, Bakınız:

“Boyandım rengine, solmazam ayruk,

............. Âşıkım, ölmezem ayruk...”

Aşk... Başımıza ne geldiyse aşkımızı kaybetmekten geldi.

Bütün beşeriyet için de aynı şey... Montesquieu (Monteskiyö) Romalıları anlatan eserinde Roma’nın yıkılışı için şöyle der: “Aşklarını kaybettiler ve kaybolup gittiler!”... Buradaki aşk, dikkat edilirse sadece hakka ait aşk değildir. Aşkın esası Allah’a olan aşk... Fakat bâtıla olan aşka bile, o aşkın sağladığı bir hayatiyet vardır. Âşık daima kuvvvetlidir. Eski Roma, bâtıl da olsa aşk sahibi olduğu devirlerde ideâl büyük nizamın en güzel örneğiydi. Sonra (İmperyum Romanum) Dünya’yı avucuna alınca, artık Kartaca’dan gelen ve balı akan incirleri yattığı yerde yiyen Romalı, rehavete geçti, aşkını kaybetti. Aşk ölünce derhal hayvanî fakülteler harekete geçer. Romalı aşkını kaybedince o dereceye düştü ki, yemek yemenin zevki adına hususî ilâçlar alıp gaseyan ediyor, tekrar yemek yiyordu. Ve Roma yıkılıp gidiyordu. Eski Yunan da böyle gitti, bütün gidenler böyle gittiler. Allah’ın aşksız adama ve cemiyete rızası yoktur.

İslâmda da böyle... Abbasîlerin sonunda aşkı pörsüyünce böyle oldu. Türk, yepyeni bir aşkla temsil ettiği dinini ancak Kanunî’nin başına kadar sürdürebildi. Aşk, yerini hikmeti kalmayan kabuk bilgilere terkedince; o da böyle bitti, bugünlere yol açıldı.

Aşk, aşk, aşk!.. Aşk öyle bir şey ki, insan nasıl uzuvlarının rahatsızlığını hissederse aşkının eksikliğini de kısmen sezmek ve içten pörsümeye başladığı her zaman, “ben aşkımı neden kaybediyorum?” diye sormak memuriyetindedir. Nerde o insan?.. Aşkı yerine iade için çırpınan insan!..

Bizim kaba softa ve ham yobaz dediğimiz bir tip var. Bu tip anlayamayan mânasınadır, dinî içinden bozan mânasınadır; yoksa dine pazarlıksız inanan mânasına değil... Softa, dine pazarlıksız iman mânasında kullanılırsa, o zaman softalıktan büyük derece olmadığını biliriz. Bir darbımesel vardır; aşksızlık tipini en güzel ifade eder:

“Ölü gözünde yaş, imam evinde aş...”

Bu, hakikî imam değil, işi aşa dökmüş, ensesi katmer katmerdir... Din büyükleri ölümü tefekkür ediniz ve fazla yemeyiniz derler. Bu, işin ince tarafı... Aşk olduğu zaman bir zıpzıp Himalâyadır, aşk olmadığı zaman Himalâya zıp zıp kadar küçülür. İşte aşkımızı kaybettik ve çöküş devrimiz açıldı.

Biz de aşkımızı kaybedince çöküş devrine ayak bastık ve bugünedek geldik.

Aşksız amel ve posa imanı da gene hiç bir mâna ifade etmez. Hazret-i Hasan abdest alırken düşecek kadar sararırmış... Sapsarı kesilirmiş... Kan kalmayacak kadar, yüzünde...

Yanındakiler sorarlar:

“– Niçin bu hale geliyorsunuz?”

Cevabı:

“– Kimin huzuruna çıkmaya hazırlanıyorum, biliyor musunuz?”

İşte amel böyle olur. Hazret-i Hasan’ın aldığı abdestle, Bayezid-i Bistami’nin kıldığı namazı eda edecek var mı? Namaz kılarken şeriata hürmetinden kaburga kemiklerinin çatırdadığı duyuluyor büyük Velî’nin...

Aşkın en güzel tablosunu velîlerden İbn-i Semnûn Hazretlerinden bir örnekle ifade edelim. İbn-i Semnûn minbere çıkıyor. Halka dönük, aşkı anlatmaya başlıyor. Gözleri boşluğa doğru, ne yöne baktığı belli değil, büyük bir vecd içinde... O sırada nerden geldiği bilinmeyen bir kuş caminin içinde süzülüp geliyor, Semnûn Hazretlerinin eline konuyor, gagasını tırnağına vuruyor, incecik bir kan şeridi akıyor kuşun gagasından ve kuş oracıkta çırpınıp ölüyor.

İbn-i Semnûn hâdise karşısında şöyle diyor:

“– Aşka ait kelimelerin nebata ve hayvana tesiri vardır; ancak gafil insana tesir etmez.”

Bunu hiç unutmayalım; aşk, herşey onda... Benim tek şerefim kendisine mensubiyetimden ibaret olan büyük Velî, bir gün çarşıdan geçerken, bir dükkâncı atılıyor, eline yapışıyor:

“– Efendim diyor; dua edin M....... Ümmeti kurtulsun!..”

O da diyor ki!

“– M....... Ümmeti mi kurtulsun? Nerede M....... Ümmeti? Sen bana onu göster, ben de sana hemen kurtulmuş olduğunu haber vereyim!”

M....... Ümmeti, aşkla cayır cayır yanan Habib gibi insanların teşkil ettiği ümmettir. Bir İngilizin yazdığı “İslâmın Yayılma Tarihi” isimli eserde ne büyük aşk levhaları var. İslâm aşkla yayıldı, kılıçla diyenler aldanır. Bir harpte mücahitlerden biri esir ediliyor, Bizanslılar tarafından. Arkada idam sehpaları var. Sehpalarda bir çokları asılmış... Adamı, yanına getiriyorlar, cellâda “dur!” diyor. Cellâd duruyor. Papaz Müslümana diyor ki:

“– İşte gidiyorsun!” Ve ölümü anlatıyor, “Dipsiz kuyu, gidiyorsun! Sana 5 dakika müsaade ediyorum! Bu beş dakika içinde sana hak dinini telkin edeyim, yani Hristiyanlığı... Hak dini telkin edeyim de bâri kurtulmuş olarak git, belki de affedilirsin!”

Böylece hayatının da bağışlanacağını imâ ediyor.

Asılmaya mahkûm Müslümanın verdiği cevap insanı eritecek kadar müthiş... Diyor ki:

“– Bu beş dakikayı bana verdiğin için senin elini, ayağını öpmek isterim. Bu beş dakika içinde asıl ben sana hak dini talim edeyim de, ben zaten kurtulmuş olarak gidiyorum, sen de kurtulmuş olarak kal!”

İşte aşk!..

Atını diz boyu dalgalara doğru sürüp:

“– Allahım önüme bu okyanusu çıkarmasaydın nâmını daha ileriye götürürdüm!”

Diyen kumandanlar... Kesik ayağını eline alıp düşmana hücum eden mücahitler... Hazret-i Ali gibi ebedî gençlerin, kılıçlarını tepelerine kaldırdıkları kâfir yüzlerine tükürünce hemen indirip:

“– Seni ben Allah için öldürecektim, şimdi ise nefsim karıştı, kılıcımı indiriyorum!”

Diyen ulvîlikler... Hep aşkın, hep aşkın mahsûlü... İran kumandanı bir avuç Arap suvarisi karşısında koca ordusunu ve fillerini kaybettiği zaman, onu harp divanına çekiyorlar ve hesap istiyorlar. “Getirin ordan okumu!” diyor; getiriyorlar. Dayıyor oku yaya ve bir çekişte bir kayayı tuzla buz ediyor:

“– İşte, diyor; ben eğer yenildimse bunların karşısında yenildim. Demek bunlarda bizde olmayan bir şey var, o şeye karşı duramadım!..”

O şeyin cevabını biz verelim:

– Aşk...

Nihayet miraçta tecelli eden aşk hikmeti... Allahın Resûlü, Cebrail’in kanadında “Sidre-tül-Müntehâ”ya kadar gider. Yani son duraktaki ağaç, “Sidre-tül-Müntehâ”...

Akl-ı küll’ün temsilcisi olan Melek der ki:

“– Ben bundan bir adım ileriye gidemem, ilerleyecek olursam yanarım, kül olurum!”

Allahın Sevgilisi sorar:

“– Buradan ileriye neyle gidilir?..

“– Aşkla!”...

Ve kendisini atar nur çağlayanına ve ulaşır.

İşte aşk bahsinin son kelimesi: Özlediğimiz gencin ilk vasfı aşk...

Tek heceli, tek kelime: AŞK...

Şimdi ikinci vasfı geliyor. Aşkın içinde, aşkın tayin ettiği Sır İdraki...

Bu en mühim meselemizdir. Sır idraki... Bizde kaba mantık, derin idrake hâkim olmuştur. Asırlar boyunca, satıh idrak; hep böyle gitti. Sır idrakini bilmek lâzım... Aşk kadar mühim...

Kaba mantığı, tarihte en çok eski Yunan’da (sofistler) gösterir... Her şeyi mantık oyununa getirmek isteyen insanlar... Bunların karşısına Sokrat çıkmıştır. Korkunç adam, büyük adam, tevhitçi ve putlara inanmayan adam... Onları kendi açtıkları küçücük mantık çukurlarına düşürerek, suda fare gibi boğmuş, büyük mantığı, mantık üstü mantığı getirmiştir. Onun için (sofistik) mantık, kelime oyunu demek... (Sofistik) mantığın şaheser kabilinden bir misali var; Sofist âlimlerden birine bir genç gidiyor. Diyor ki, hocasına:

“– Ben senin taleben olacağım ve senden avukatlık icazeti, diploması alacağım. Ama param yok! İlk kazandığım dâvadan ödenmek üzere beni talebeliğine kabûl eder misin?”

“– Evet!”

Diyor hoca ve bir tuğlanın üzerine senet yapıyorlar, ilk dâvadan ödenmek üzere... Çocuk tahsilini görüyor ve mezun oluyor. Avukatlık yapıyor ve borcunu ödemiyor. Bunun üzerine dâva açıyor hocası, –bakın sofistlerin mantığına!– mahkeme heyetinin karşısına çıkıyor, diyor ki:

“– Dâvalı borcunu ödemedi; ilk kazandığı dâvadan ödeyecekti; dâva açıyorum, ama bu dâvaya lüzum yok. Çünkü, eğer ben dâvayı kazanırsam, kazandığım için ödeyecek, kaybedersem yani o kazanırsa, ilk kazandığı dâva bu olduğu için ödeyecek, yani iki türlü de ödeyecek! Mahkemeye lüzum yok!”

Müthiş mantık! Bakın cevabına talebenin:

“– Yok, diyor; ben ilmi hocamdan aldım, onun sahte mantık oyuniyle hakikati nasıl tepe taklak ettiğini bilirim. Hakikat, tam aksi... Eğer ben bu dâvayı kazanırsam, ödememek kararını aldığım için ödemiyeceğim; kaybedersem, kazanamadığım ve şimdiye kadar da dâva kazanmadığım için ödemeyeceğim, her iki halde de ödemeyeceğim. Onun için mahkeme lüzumsuz!”

İşte sofistin mantık hiylesini yakalama sanatı!.. Şimdi bize, sahte mantık esnaflığının tam tersi sır idrakî lâzım, sır idraki... Bütün işportacı, ayağa düşmüş küfür diyalektiği bu sahte mantığı kullanır.

(Gagarin) diye bir feza pilotu der ki: “Ben bütün fezayı dolaştım, Allah diye bir şeye rastlamadım!”

Şimdi buna cevap verelim: “Sen Allahı kilometre sırığı mı zannedersin ki, rastlamadım diyorsun? Allah işte senin görmediğin o esîrî âlemde, senin ruhunu mühürlemiş olan mutlak varlık; ve sen onu göremezsin! Çünkü senin görebileceğin şeyler merteklerden ibarettir; sen ancak merteği görebilirsin...”

Bir patolog, patolog doktor der ki:

“– Hayatımda onbinlerce kadavra kestim, biçtim, ruh diye bir şeye rastlamadım!

Bu da zayıf insanları tereddüde düşürebilir. Küfrün diyalektiği, sahte mantığı... Hemen cevap vereceksin:

“– Gel buraya patolog, sen hayatında biftek yedin mi?”

“– Tabiî yedim!”

Diyecek...

“– Bıçağı gördün mü gözünle, çatalı, eti, filân, falan?..”

Yine:

“– Evet!”

“– Ya eti yerken dilinin üzerinde ne hissettin?..”

“– Lezzet!”...

“– Öyleyse göster bana lezzet dediğin şey, nerede?”...

Bir gün başmuharrir geçinen bir budala, bana:

“– Allahla kul arasına girilmez!”

Demişti. Hep böyle derler: “Alahla kul arasına girilmez, vasıta sokulmaz!”

Ona dedim:

“– Budala, İstanbul’dan Üsküdar’a geçmek için vasıtaya muhtaçsın, ebedî hayata geçmek için vasıtaya muhtaç olunmaz, ne demek?”

Bir tekneye muhtaçsın da ebedî hayata geçilecek olan mânevî füzeye nasıl sırt çevirebilirsin? Aslında zaten Allahla kul arasına girilmez.

Allah diyor ki:

“Ben kuluma şah damarından daha yakınım!”

Ama böyleyken Allaha giden yolların kılavuzları ve trafik memurları vardır. Onlara herkes muhtaç!.. İşte küfrün bu ucuz diyalektiğine verilecek cevap... Daha neler, neler!.. Kayseri’ye bundan yirmi sene evvel geldiğim zaman bir zatla karşılaştık. Bilmiyorum şu dakikada aranızda mı?.. Ramazan günüydü. Sordum:

“– Nedir bu hâl, Ramazan günü yaptığınız?”

Dedi ki:

“– Allahın bildiğini kulundan niçin saklıyayım!”

Bunu hep söylerler. Samimiyetsizliği bize isnat ederler, kendilerine samimiyeti yakıştırırlar.

Ona dedim ki:

“– Allah senin tenasül âletin olduğunu da biliyor, niye saklıyorsun?”

Demek ki, kula karşı utanmak, Allaha karşı hicabın ifadesidir. Kula karşı utanmadığını gösteren, Allahtan utanmıyor demektir. Yani Allahtan korkmadığını kula göstermenin küfür cesaretini temsil ederler ve bunu samimilik bilirler. Orucu tutmayabilirsin, nefs korkunçtur! Git, bir kapkaranlık odada zıkkımlan, fakat gösterme! Nitekim Allah Resûlünün huzuruna samimiyet iddiasında bulunan tipler geliyor. Zina yaptıklarını itiraf ediyorlar.

Allahın Resûlü buyuruyor:

“– Günahlarınızı saklayınız, meydana dökmeyiniz! Yoksa, size tatbik olunacak cezaya katlanma durumunda kalırsınız!”

En ince hikmet!.. Çünkü meydan, agora, cemiyet meydanında âlenileşen suç derhal cezasına çarptırılır.

İşte bu diyalektiklerin sahibi olacak olan bir nesili bekliyoruz. Sır idrakinin gördüğü apayrı bir dünya vardır, muazzam bir dünya... Bu dünyada sır idrakî şeriattan başlar. Şeriat, bir takım kuru görülen ölçüleri bildirir, yani dış cephesiyle kuru görünüşlü, içiyle mukaddes ve nâmütenahî ince... İnsanlar bu cepheler üzerinde münakaşaya girişirler; bilmezler ki Şeriat ebediyet kasasının şifresidir! Ebediyet kasasının şifresi... Şifre rakamları kuru görünebilir. Ya, kasayı açtıktan sonra? Şeriata bu gözle bakmak lâzım...

İmam-ı Gazali şöyle diyor ve akıl ve nefsin hilesini yakalıyor:

“– Bir kâhin dese ki size, filan renk elbisenizi filân gün giymeyin, ölürsünüz! Kâhine inanmazsınız, fakat inanmadan o gün, o elbiseyi giymezsiniz! Buna mukabil inandığınız bir Peygamber geliyor ve Şeriatı tebliğ ediyor; şu kadar namaz, şu kadar şu, bu kadar bu!.. İnanıyorsunuz! Fakat niçin diye de soruyorsunuz!..”

Neden üç de dört değil; neden şu da bu değil?.. Sır idraki, emirleri topyekûn kabûl eder. Ve bir noktada gördükten sonra aklın inhizamını, çöküşünü, artık her noktada aklı çökmüş kabûl eder. Haysiyetli kafa budur. Mucize!.. Ne aptaldır bazı insanlar... Şu olur mu, bu olur mu, nasıl olur, kamer nasıl ikiye bölünür, nasıl olur da?.. Ne aptallık! Bunlara demek lâzım ki, sen bir kâğıdı eline aldığın zaman gözünü kapayınca, o tek mi çift mi fark ediyorsun; sende böyle bir zekâ yaşıyor. Bu nasıl oluyor? Gözün iğne ucu kadar küçük... Ona bütün feza doluyor. Nasıl oluyor? Görmek fiili nedir? Efendim, bu hayat topyekûn mucize!.. Biz bu mucizeleri bedava tarafından aldığımız için, “olur” kabûl ediyoruz. Sonra ona ters bir şey görünce “olamaz!” diyoruz. İşte sır idraki böyle cevap verir kuru akılcılara ve aklın son durağını aklı yıkmakta bulur.

Velînin birine sormuşlar: “Allah isterse deveyi iğne deliğinden geçirir mi, geçirmez mi?”...

“– Geçirir.”

Demiş velî... Kuru akıl yine sormuş:

“– Nasıl geçirir, deliği büyüterek mi, deveyi küçülterek mi?”

Velî gülmüş, demiş ki:

“– İsterse deliği büyültür, isterse deveyi küçültür, isterse de ne onu yapar, ne onu, yine de geçirir.”

İşte sır idrakinin en güzel ifadesi. Ve buna göre bir diyalektik sahibi olmak...

Ondan sonra üçüncü kalite geliyor: Nefs ve kâinat muhasebesi, murakebesi...

Bir hadis var, ürpertir beni:

“– Hesaba çekilmeden nefslerinizi hesaba çekiniz!”

Burada nefs muhasebesinin sırrı da çıkıyor meydana... Muazzam Hadîs...

Garplı nefs muhasebesi olmayan insana insan gözüyle bakmaz! Nefs muhasebesi, bize hazırlop bir dünya veren, ailemizden, mektebimizden aldığımız telkinlerin hesabını görmektir. Böyle, ezberci olarak, sırtımızda, dünyamızı sümüklü böceğin kabuğunu gezdirdiği gibi gezdirmek değil!.. Tam hesaplamak ve alınacak şeyleri alınma ehliyetinde ise bir daha bırakmamacasına almak, o ehliyette değilse bir daha kabûl etmemecesine atmak... İşte cins kafanın kârı... Halbuki muvazaa kafaları, bir tutar, bir bırakır, gene tutar, gene bırakır. Yok böyle şey!

Nefs muhasebesi ve hepcilik... Bunu bir şiirimde anlatıyorum:

“Tırnağı, en yırtıcı hayvanın pençesinden,

Daha keskin eliyle, başını ensesinden,

Ayırıp o genç adam, uzansa yatağına;

Yerleştirse başını, iki diz kapağına...

Soruverse: Ben neyim ve bu hal neyin nesi?

Yetiş, yetiş ey ulvî varlık muhasebesi!”

Garpta büyük adam, büyük şair, büyük sanatkâr, büyük mütefekkir, belirttiğimiz gibi, nefs muhasebesinden geçmeden olmaz. Bizde onun en güzel misali yine belirttiğimiz gibi, Gazalî’dir.

“– Aklı gerdim, diyor; gerdim, lâstik bir tel gibi kopacak hale getirdim; ve gördüm ki, akıl sınırlıdır. Gördüm, düşecek gibi oldum aklın taraçasından ve anladım ki, her şey bir nur idrâkinden ibarettir. Ve Müşkât-i Nebî, Peygamberin ruh feyzine sığınmak... Koştum, yapıştım, sığındım ve kurtuldum...”

İmam-ı Gazalî’nin beyninin her atomu bir güneş parlaklığındadır. Yalnız Fransızcaya defalarca tercüme edilmiştir. Bizde hâlâ tam tercümesi yok İhyâ-u Ulûmi’d-Dîn’in... Yalnız parçalar halinde kabuk tarafından... İşte halimiz! Nefs muhasebesi en büyük vasıflarından biri, beklediğimiz neslin...

Ondan sonra demin (Napolyon) bahsinde geçtiği gibi eşya ve hâdiselere hâkimiyet ve gözükaralık vasfı... Bunu bekliyoruz... Cesaret ve onun tam ifadesi olan şecaat... Gözükara olamıyoruz! Bunun sebebi var. Dört yüzyıldır bizi kırpa kırpa, ufalta ufalta birbirimizden kopara kopara, müthiş bir yılgınlık (psikoloji)sine soktular. Yıldık; o kadar yıldık ki, bu ruhî halimiz maddemize tesir etti. Biliyorsunuz, tıbbî bir tespittir: Bir kadın, bir anne, emzikli anne karanfil koklasa çocuğunun ağzı karanfil kokar. O hâle geldi ki, bu ruh bizde, maddeye sirayet etti. Erkeklik cevherine katıştı ve yılgın nesiller gelmeye başladı. Öyle bir devirdeyiz ki, anneler asıl gözükaraları doğurmaya başlamak üzere... Gözükaralık hesaplı, temkinli şecaat olacak... Hesapsız gözükaralık olursa, Resûlullah’ın söylediği gibi, cinnetten bir şube olur. Bir komüniste bakın, ilerici tavrını taşıyan tiplere bakın; nasıl da küstahdırlar. Halbuki, asıl biz onların küstahlığının kat kat üstünde cüretli olmalıyız! Bu memleketin öz sahibi olan biz, bodrum katına sığınmışız ve orta kata çıkamıyoruz. Orada ayaklarını üst üste atmış beş insan bodrum katına hükmediyor. Kanun yoluyla zuhur bu bahiste bizi tamamen serbest kılar. Biz bu memleketin sahibi gibi hareket edemiyoruz, elimizi uzatamıyoruz, koparamıyoruz, çekemiyoruz, alamıyoruz!

Müslümanlığımızı, hâşâ, uyuz hastalığı gibi utanç sebebi sayıyoruz! Kravatlı maymunların yanında uyuzumuz görülecek gibi bir his geliyor bize... Bu değil Müslümanlık!.. Dâva yolunda büyük gözükaralık lâzım...

Fedakârlık... Evet nefsten fedakârlık... Nefsi anlatmak için aylarca konuşulsa kâfi gelmez. Nefs... Feza çapında mâna taşıyan bu kelime, Arapçadan başka dünyanın hiçbir dilinde mevcut değil... Ruhumuzun yanıbaşında ona zıt çalışan fakültemiz... Ruh varlığın, nefs yokluğun temsilcisi... Nefs, Allahla kul arasında tahta perde... Onu bir tekmede yıktın mı, nurla karşı karşıyasın! Feda-kârlık evvelâ nefsten başlayarak olacak... Disipline girmekle... Bizim hayâl ettiğimiz genç nefsini yularlı bir merkep gibi arkasından çekebilendir. Nefsin ifade ettiği büyük disiplin, yani nefse hâkimiyetin ifade ettiği büyük disiplin... Böyle bir disiplin İslâmın her safhasında bellidir. Uhut savaşında bozgun gibi görünen hâl, Peygamber emrinin dinlenmemesiyle bir anlık bir disiplinsizlik hatasından meydana geldi. Bir savaşta iki Sahabîyi nöbetçi olarak bırakıyorlar. Dehşet verici bir manzara cereyan ediyor. Sahabîler sırayla gözcülük ediyorlar. Biri uyuyor öteki bekliyor... Derken gözcülerden biri uyuyor, öteki namaz kılıyor. Bu arada namaz kılana bir ok isabet ediyor. Namazını bozmuyor, ikinci bir ok isabet ediyor, gene bozmuyor. Sahabî, üçüncü oku alınca namazını bozuyor ve arkadaşını kaldırıyor:

– Git ve Allahın Resûlüne haber ver: Düşman geliyor! Şu anda ölmek üzere bulunmasam namazımı bozmaz ve seni uyandırmazdım. Ne yapayım ki, nöbet bekleme borcum burada bitiyor ve gâyesine eriyor!

İşte Sahabî ve işte disiplin sırrı!

Namazda saf... En büyük disiplin sembolü... Küfür, o sahte diyalektiği ile bize der ki: “Sizin namazınıza müdahale eden mi var, kılın namazınızı, bize karışmayın; biz de size karışmıyalım!” Onlara demek lâzım ki; “Siz bizi, camilere, zindana tıkar gibi tıkıyorsunuz! Camiler silo, düşüncesizlerin silosu... Namazdaki saf, ruhî safını kaybetmiş insanların yalancı hizasından ibaret... O saf, saf değil... Çünkü küfrün 400 senede işlediği şahıs rabıtalarını koparma politikasının aldatıcı çizgisi olmuştur.”

Böylece biz, 400 sene içinde, bir çuval dolusu küle döndük. Hakikatte beton idik, şimdi kül yığını... Onun için o saf, şimdi kâzip bir hiza... O safın hakikatı, ruhta ve dâvada safa girmiş insanların namazda da dirsek temasiyle hizaya girmesidir. İstanbul’da, Sergi Sarayında 30-40 bin kişiye hitap ederken dedim ki: “Şimdi şükür secdesine kapanmak istiyorum! Çünkü bizi hapsettikleri camilerden bırakılıp işte cemiyet meydanını, hem de Hilton Otelinin dibinde, fuhuş muhitinde zaptetmiş bulunuyoruz!.. Bizi (agora)ya hâkim kılacak hamlenin başlangıcıdır bu!

Peşinden en derin merhamet içinde en keskin şiddet... Başlıca ahlâkî vasıf... En derin merhamet içinde en keskin şiddet... Bir tezat hali mi? Değil!.. Sağlı ve sollu sanatlar... Serçe öksürürken ağlıyacağız! Ağlamayı o kadar seveceğiz!.. Fakat düşmanımızı imhada da, karşımızda kellelerden ehramlar yükselse titremeyeceğiz ve sigaramızı tüttüreceğiz! Şiddet ve bu merhamet bir arada... Hazret-i Ömer’e geliyor ve diyor ki, bir kabile:

“– İslâmı bir şartla kabûl ederiz; filân harfin Kur’ân’da, üstündeki nokta altına gelirse...”

Meselâ “nun”, “be” olursa... Bu şekilde mâna değişiyor ve kâfirlerin işlerine geliyor. Koca Ömer cevap veriyor:

“– O noktaya bir çengel atsanız da, kâinatın bütün ağırlıklarını bağlasanız o nokta yine aşağıya inmez!..”

İşte İslâmın yekpareliği!.. İşte disiplin şiddeti ve ayrıca derin merhamet!.. İslâmda merhamet yoktur, der, Avrupalılar... Demin hatırlarsam söyleyeceğim, demiştim, yeri geldi. İslâmda her şey gibi merhamet de en büyük mikyasta vardır. Fakat her kıymetli şey gibi gizlidir. Öyle Batı usûlü, aşikâr, sun’i değil! Bir anne; çocuğu kıvranırken, ağlayan, bağıran, çağıran, tepinen bir anne mi daha merhametlidir, yoksa eve beyaz gömleği ile giren, elinde neşteri, hissiz duran, çocuğu ameliyat masasına yatıran, kesen, biçen ve ağrısını durduran doktor mu?.. İslâmın merhameti doktorun merhametidir. İşte İslâmın kılıcı, ucunda merhameti taşıyan kaşıktır. Hristiyanlar ne kadar sun’î edebiyat yaparlarsa yapsınlar, bütün hayâllerini çatlatsalar, Ebu Bekir’in, İslâmdaki merhametin hakikatını anlatan şu duasına yaklaşamazlar. Dua ediyor yüce Ebu Bekir!

“– Allahım; sen kâmil kudretsin; yarın âhirette benim cesedimi o kadar büyüt, o kadar büyüt ki, cehennemini yalnız ben doldurayım ve başka bir kuluna yer kalmasın!”

İşte merhamet!.. İslâmda merhamet görmediğini söyleyen Avrupalı bu duayı öğrenince ağladı.

Bir de bize göre bir söz değil, naz makamının sözü olarak söylüyorum. Bayezid-i Bistamî secdede der ki:

“Allahım, beni kızdırma, ne kadar merhametli olduğunu ifşa edersem, sana tapacak kimse bulamazsın!”

Sekizinci vasıf, başta samimilik olmak üzere O’nun ahlâkı ile ahlâklanmak... Şube şube onun ahlâkı... Ahlâk, fikrin ta kendisidir. Ahlâk, şiirde iç muhtevâ gibi lezzet hâlinde hissedilen fikirdir. Elmayı lezzeti için yer, fakat beslenirsiniz! Suda maden erimiş haldedir; fakat vardır. Ahlâkı olmayan fikir olabilir de, fikri olmayan ahlâk olamaz. Fikir, eşya ve hadîselere karşı, kafanın “niçin” suâlidir. Ahlâk ise, “nasıl” suali.. Yani şu ölçüye göre nasıl olacağım, davranışım ne olacak. Onun için Allahın Resulû:

“- Ben mekârim-i ahlâkı tamamlamaya geldim!”

Buyuruyorlar ve bu sözle hem ahlâkı getiriyorlar, hem ahlâkın ne demek olduğunu anlatıyorlar. Baş memuriyetleri bu... Böyle anlamak lâzım, Allahın Resûlünü... Ahlâk, sadece onun ahlâkı... Başka ahlâk numûnesi yok... Ahlâk demek, O’nun ahlâkına bürünmek O’nun ahlâkı da Allahın ahlâkı... “Allahın ahlâkı ile ahlâklanınız!” hikmeti... Bu ahlâk şube şube, bu ahlâk derin, bu ahlâk namütenahî; kamusluk izahlara muhtaç, fakât tek kelime ile, O’nun ahlâkı! Ve bu arada, bilhassa cinsî ahlâk noktasından büyük ölçüye erebilmek...

Burada bir kaç asır evvelki (Leydi Montegü)nün –İngiltere Sefiresi– eserinden bir bahis anlatacağım. (Leydi Montegü) İstanbul’a gelirken –o devir yaylı arabalar devri– bir serhat beyine misafir oluyor.

Serhat beyi, fevkalâde genç, güzel bir Anadolu çocuğu... Kadın aşık oluyor gence... Onlar açık yazar. Kendisiyle yemek yemek istiyor. Kabûl ediyor Bey... Şuh kadın, güzel kadın, yapmadığını bırakmıyor; yüzüne bir kere baksın diye...

Diyor ki, hatıratında:

“– O harikulâde genç adam, benim bütün cilvelerime, işvelerime karşı saatler boyunca gözünü halının bir nakşından ayırmadı, yukarıya kaldırmadı!”

İşte İslâm delikanlısının ahlâkı... Burada bir incelik var: Zannetmeyin ki, kadına karşı böyle bir disipline giren insan, kadından anlamayan demektir. Çok büyük incelik; Şeyh-i Ekber Muhiddin-i Arabî der ki:

“– Körün kadına bakmamasında sevap yoktur!”

Bilâkis M.......’î mizac icabı İslâm delikanlısı, kadın zaafıyla dolu, küp gibi dolu, dibine kadar erkek olacak... Mizac-ı M.......’î budur. Fakat bu büyük zaafı, en büyük iman disipliniyle gözünü kadından koparmayı bilerek idare edecek... İşte kahramanlık!.. Allah’ın en büyük lûtfuna mazhar olmak vasıflarının başında şu tabir vardır: “Güzel bir kadın kendisini visaline davet ettiği halde, gizliler âleminin dehşetinden korkarak kaçan genç...” Allah’ın rahmetine en bol mikyasta malik bu genç... Dâva o kadar ince ki, Mansur (Hallâç), asılacağı zaman der ki;

“– Ben bunların başıma niçin geldiğini biliyorum!”

Soruyorlar:

“– Niçin”...

Yolda gelirken üst kattaki kadına bir ân gözü dalmış... Ve bir müddet gözünü o kadından çekememiş... İşte böyle bir çile ruhunu belirtir ahlâk...

Ondan sonra dokuzuncu kalite; zarafet, zevk ve (estetik)... Plâstik dünya fikri... Dış dünyayı güzelleştirme dâvası... Bu işde son derece yayayız. Sahabîlerdir bizim tek modelimiz; ve ondan ancak bir iki asır sonrası... Ötesi felâket... Dörtyüz senenin hesabını isteyecek bir nesil arıyoruz! İslâmı zerafet, (estetik), zevk, dışarıyı süslemekle temsil etmek...

Eski bir ölçü vardır:

“Dışını imar eden bâtınını tahrip eder; dış mamurluğu bâtın haraplığından gelir...”

Yanlış! Bâtınını öyle imar edeceksin ki, dışında kıymet kalmayacak... Dışını da öyle bezeyeceksin ki, bâtının süslü perdesi olacak... Zarafet, güzellik... Niçin Allah’ın Resûlüne, Sevgilisine bakmazlar? Dünyanın, bütün insanlığın zirvesi, son noktası olan o mukaddes insan, insanlığın zirve noktası insan, zerafette, güzellikte de insanlığın zirve noktası... Birgün yolda yürürken bir kirli nesne gördü, bir tükürük... Yürüyemedi, Sahabîler koştular ve o pisliği temizlediler. Şu zarif, şu lâtif bünyeye bakın!

Bir gün mescidde ağırca bir hava gördükleri zaman:

“– Niçin bugün yıkanmadınız?”

Diye hitap ettiler. Zarafet, İslâmı güzel gösterme sanatı... Kılığından, edâsına, herşeyine kadar...

İmam-ı Âzâm’a sorarlar:

“– Niçin bu kadar güzel kılık?”...

Çok güzel giyinirdi. Bir âyet-i kerime okur:

“Sana verdiğim nimetleri takdîs et, dile getir!

Bakın, demek ki, o, kılığına tâbi değil, kılığı ona tâbi... Nitekim İslâmiyette bir servet ölçüsü var. Hakikî servet sahibi, paranın sahip olduğu değil, paraya sahip ve hâkim olandır... Çünkü zenginlerimizin çoğuna para sahiptir, onlar paraya sahip değildir. İşte bu mânâda zevk, güzellik.

Batı’da, bilseniz, bir papazı ne kadar ince şartlarla yetiştiriyorlar. İnsana inanç hissi vermek için, her bahisten anlıyor. Bir gün ben Fransa’da bir mecliste bir papaz gördüm; biri piyanoda Beethoven (Bethofen)i çalıyordu, “yanlış” dedi, oturdu, daha iyisini çaldı. Bir asker (strateji) kaidelerinden bahsediyordu, “Onun hakikati şudur!” dedi ve anlattı. Hayret etti herkes papazın kültürüne... Zerafet, (estetik), zevk, güzellik...

Size bir misâlini daha vereyim; feci bir misal... Abdülhamit Hânın büyüklüğüne ait de ayrı bir misal teşkil ediyor: Japonlar bir ara kendilerine din aramaya kalktılar ve Avrupa’yı, her tarafı gezdiler. İslâmiyeti tetkik için de İstanbul’a geldiler. Bâb-ı Fetvadan, yani Şeyhülislâmlıktan bir mihmandar veriyorlar bunların yanına... İpekli saray arabaları ile giderken, o sarıklı mihmandar, bir elini burnunun bir tarafına koyup öbür tarafıyla henk diye sümkürüyor sokağa...

“– Dur, diyor Japonyalı arabacıya; ben bu adamdan din öğrenemem!”...

Ve gidiyor memleketine...

Ve Abdülhamit de bu adama en büyük cezayı veriyor. Çünkü Osmanlı padişahları içinde en diyanetperver olan, tereddütsüz en de müslüman Abdülhamîd, dünyanın en zarif insanıydı. Bu bahsi uzatıyoruz, çünkü çok mahrumuz bu en değerli hasletten...

Demin, “İmam evinde aş, ölü gözünde yaş!” derken malûm imamları kastettik. İmamın hakikatini yeni nesil getirecek... O tip imamı anlatırken katmer katmer ense demiştik.

İşte bu tipler insanın ayıbını tecessüs eder, leke bulmaya çalışır, leke nişanlarını alınlara yapıştırır. Bu hâl İslâmiyete tam uzak... İslâmiyetin zerafet ve muaşeret mevzuundaki inceliğine bir misâl daha vereyim.

Bu misali Batılı bir fikir adamına anlattığım zaman ağladı, yani bir nevi, “beni müslüman mı yapacaksın!” gibi bir tavır takındı.

Âsam isimli velî... Âsam, sağır demek... İsmi sağır değil, sonradan sıfatı oluyor, sağırlık... Ona bir kadın gidiyor; huzurunda başlıyor anlatmaya derdini... Dertli kadın bağıra bağıra konuşuyor ve bu arada ihtiyatsızca, kadından çirkin bir ses çıkıyor. Eriyor kadın, dünyaya geldiğine pişman, hicabından eriyor. Âsam vakur, hiç bir şey sezmemiş gibi duruyor ve kadına dönüyor, diyor ki:

“– Hanım bağıra bağıra konuş, ben sağırım! İşitmiyorum!”

Bakın! Şu çirkinliği örtme, göstermeme inceliğine bakın! Eridi Avrupalı bunu duyduğu zaman benden... İslâmiyet budur! Gidip de herkesin donunu, yakasını karıştırarak aramak değil...

İşte zerafet!..

Netice:

Aradığımız gençte;

1 – Vecd ve aşkla yanmanın vasfı;

2 – Sır idraki ile duymanın vasfı;

3 – Kâinat ve nefs muhasebesi ile düşünmenin vasfı;

4 – Eşya ve hâdiseye hâkimiyet ve şecaatle davranmanın vasfı;

5 – Her türlü fedakârlık ve disiplinle ileriye atılmanın vasfı;

6 – En derin merhamet içinde en keskin şiddet seviyesine ermenin vasfı;

7 – Büyük aksiyon dehâsıyla işe ve hamleye girişmenin vasfı;

8 – O’nun ahlâkıyle ahlâklanmanın ve başka hiç bir yol tanımamanın vasfı;

9 – En nadide zevk ve (estetik)le süslenmenin ve dış âlemi süslemenin ve her kıymeti içte bilmenin vasfı...

Ve bütün bunlara bağlı daha nice vasıf... Sayısız şube ve vasıflar... Model de Sahabî... Bu borcun 400 senelik hesabı omuzlarımızda... 400 senedir bu vasıflar kalkmıştır; çünkü bütün bu vasıfları toplayıcı kıymet aşktadır ve o uçup gitmiştir. Âsam isimli velî, kadına “ben senin çıkardığın kötü sesi duymadım” demek isterken işte bu aşkın edep ve hayâ duygusu içindedir.

Bu devrin, birtakım ilericilik iddiasındaki devirlerin kendi fabrikaları mamûlü, hayvandan aşağı bir gençlik var.

Kısa bir kıyas tablosu çizelim: İnsanda üç ana cihaz tanıyoruz. Dimağî cihaz, hazmî cihaz, teneasülî cihaz...

İşte bu yeni model genç, dimağî cihazını kişniş şekeri kadar küçültmüş, hazmî ve tenasülî cihazını da ur haline getirmiş olan tip... Korkunç! Gencin posası bunlar... Hayvan azmanı... Hiçbir meselesi yok, hiçbir çilesi yok. Hiçbir ıstırabı yok... Kadın münasebetinde bile bir meselesi vardır erkeğin... Kadın ve erkek münasebeti sulh içinde harptır... Mesele, mesele!.. Kadın, böyle sadece hayvanî erkeği anlamaz! Meseleyle geleceksin kadına!.. Bunlarınki öyle değil; zaten bütün lûgatleri yedi kelime, yedi hırıltı... “Hır, hır, hır!” diyor, şu tarafa gidelim diye anlıyorlar ve gidiyorlar. “Hır, hır, hır!” diyor, bu tarafa dönüyorlar. Ne dilleri var, ne kafaları, ne ruhları... Mart kedileri bile damlarda dişisine dil dökerken bunlardan daha meseleli...

Ve işte bu mamûlün kadın cephesinde son zamanlarda gördüğümüz o mini etek... Bir kadının çırılçıplak sokağa çıkmasından daha beter!.. Çünkü çırılçıplak çıkmakta sosyal bir saik olamaz, belki ferdî bir cinnet hali olabilir, belki bir felâket, filan... Böyle bir kılık, bir kadının veya bir kızın dizinden 4 parmak yukarısını teşhir etmesi değil, vücudunda tek mahrem nokta tanımadığının ve her kadının her erkeğe ait olduğunun (agora)da resmen ilânı demektir ki, ferdî her günahın üstünde içtimaî bir belâdır. Bunlar, bu tipler, yeni zamane gençliği, ki, asıl hakikî gençlik bomba gibi patlıyacak yakında kafalarında... İşte bu tipler, kediler ve köpeklerden daha az hayâ duygusuna sahiptir.

Dikkat edin, köpek pislediğini kapamağa çalışır. Bunlar nerdeyse pisliklerini lavanta şişelerine dolduracaklar!.. Birbirlerinin omuzlarına kollarını atarlar ve üst üste, yapışık uçan sinekler gibi gezinir, dururlar... Bilin ki –bir Avrupalı göziyle, hattâ bilin ki– bunların ifade ettiği mânada erkeklik bile mevcut değildir. Çünkü erkeklik kuvveti, hicap ifade eder.

(Şekspir)in dediği gibi, “kuvvet mahcup bir kalitedir!”...

Yani erkeklik kuvveti böyle şeyler yapmaya tenezzül etmez. Bunlar harem ağalarının tavırları... Erkeklikleri bile yok!.. İşte yakında 19 Mayıs geliyor ve memlekette büyük cinsî cazibe törenleri “Millî Eğitim” yaftasiyle ve devlet eliyle açılmak üzere bulunuyor. Memlekette hemen her şehirli ailenin, kızlarını bağışladığı bu törenler, Batının hiçbir (pavyon) ve (müzik hol)ünde eşine rastlanamaz bir şehvet âyinidir.

Ne demek bu 19 Mayıs kılığı!..

Bizim Batı simsarlarının ne kadar cahil herifler olduklarını söylemiştim. Malûm misalle hastahane hademesinin doktorluktan anladığı kadar anlarlar, Batıdan!.. Yok böyle manzara Batıda, yok!.. Fuhşun endüstrisini yapan Paris gibi bir memlekette tahsil gördüm ben... Orada genç kız, mektebini bitirinceye kadar disiplinin en keskini altındadır. Kıl, keçe çoraplar giyer, dudağına hiçbir şey süremez. Ondan sonra mektepten çıkınca ne halt ederse eder. Ortalıktaki bu kızlar bizim kardeşlerimiz, kızlarımızdır. Ve bunların eski ismi “Mukadderat-ı İslâmiye”dir. Bu kılıkla sokağa dökülmek, iman sembolü annelerimizin misk kokusu baş örtülerini olanca mânasiyle kenefe atmaktır.

Efendim, sözümüz sona ererken, söyliyeyim ki, bizim işimiz yokuş yukarı çıkmanın dâvasıdır. Onların dâvası ise yokuş aşağı yuvarlanmanın... Bunlar dağ cüssedeki şeyleri şeytanın ellerine verdiği manivelâ ile yokuş aşağı yuvarlarlar ve marifet yaptık diye övünürler. Halbuki bir fındığı çıkaramazlar yokuş yukarı... Biz ise sırtımızda Uludağ, yokuş yukarı çıkmaya çalışıyoruz ve gençliğimize her gün biraz daha kavuşuyoruz. İnanmak diye karşımızdakilerde hiçbir istidat yoktur.

Bir gün mensup olduğum velî bana dedi ki;

“– İnan da istersen bir odun parçasına inan!”

İnanmanın hakikati Allaha inanmaktır, fakat dalaletinde bile bir kuvvet vardır inanmanın... Bunlar inanmayanlardır. Bu mânada, açıkça söyliyeyim, devrimbazlık ve ilericilik taslayan gençlerle komünistler arasında büyük fark vardır. Çünkü komünist dalâlete inanır; fakat inanır. Bir gün hidayete gelirse inancını ona çevirebilir. Bir komünist, inanmayan bu sefillerden çok daha az sefildir. Aradığımız nesil, izlediğimiz, rüyasını gördüğümüz nesil, herşeyden evvel demin bahsettiğimiz diyalektikle küfrün kaynağını, menşeini, vücuduna tek tek mesaha etmiş gibi, bir (patalog)un vücuttan anlaması gibi tanıyacaktır ve mukabele edecektir.

Nasrettin Hocanın bir hikmeti: Bindiği dalı keser. Yoldan geçen biri, hoca düşeceksin, der. Yok yok! Keser ve düşer... Hemen ihtarcısının arkasından koşar, “Düşeceğimi bildin, öleceğimi de bilirsin!..”

Şimdi biz bu hikmetin içinde şöyleyiz: Avrupalı bu halimize bakıp İslâm dalını kesip, kesmeye başlamış olmamızdan ötürü düşeceğimizi bilmiştir. Bilmiş, fakat belli etmemiş... Şimdi biz gitmişiz ona diyoruz ki: “Madem düşeceğimi bildin, nasıl yaşıyacağımı da bilirsin!..”

İşte topyekûn hesapları bundan ibarettir. Topyekûn hesapları, Tanzimattan beri gelen ilericilerin... Sığ bir taklit çerçevesinde şahsiyetsizlik ifadesi... Halbuki Avrupalı kendisi için gıda olan fikir nimetlerini bize zehir olarak zerketmiştir. Bunu “Sahte Kahramanlar”da uzun uzun anlattım.

Avrupalı hem İslâmı bize kestirir, zira bizi düşürmek için başka çare olmadığını bilir, hem de çareyi yine kendisine baş vurmakta arayacağımızı hesaplar.

Nihayet muhasebe:

Bu hale şu türlü geldik: Bozgun ve yılgınlık... Ondan doğma şüphe ve güvensizlik... Ondan doğma küçüklük ukdesi... Ondan doğma körükörüne hayranlık... Ondan doğma taklit ve kopyacılık... Ondan doğma nefs muhasebesinden yoksunluk... Ondan doğma dış tesirlere esaret... Ondan doğma maddî ve manevî emperyalizme ajanlık... Ve hepsinden doğma İslâmdan nefret telkini...

Bütün hesaplar bundan ibaret!..

İşte bu vasıfların şuuru içindeki gençliğin böyle bir dünya görüşüne çıkmasını ve ezelle ebed arası en büyük yenilik, solmayan renk, geçmeyen ân müessisesi İslâmın yeni ve aslî idrakini kıvrana kıvrana beklemekteyiz ve görmekteyiz ki, Allah bunun öncülerini bize nasip etmeye başlamıştır.

●

Özlediğimiz neslin vasıflarını tekrarlayalım ve tablolaştıralım:

1) AŞK

Kâinat, ezellerin ezelinde, kendisinden başka hiçbir şeyin mevcut olmadığı Allah tarafından, aynadaki hayâl gibi, görünmek, tecelli etmek muradı ve murada bağlı aşk davranışiyle yaratıldı. Kâinatın protoplazması aşk...

Allah aşka öyle bir kuvvet ihsan etti ki, bâtıla, yanlışa, fâniye bile aşkla bağlanmanın bir kuvveti, imtiyazı var... Aşksız adam pörsümeye ve aşksız cemiyet sönmeye mahkûm...

Tarihte devlet ve cemiyetlerin inkıraz sebepleri, sadece aşkını kaybetme yüzünden... Eski Roma ve Abbasîler... Kanunî’den sonraki Osmanlı Devleti ve daha neler, neler!

Aşka en güzel misali İbn-i Semnun isimli velînin bir halinde göstermiştik. Cemâda, nebata, hayvana kadar tesir eden aşk, yalnız gafil insana tesir etmezken, onun en büyük tesirine hedef gerçek insan ve gençlik, neredesin!

2) ÜSTÜN AKIL VE SIR İDRAKÎ

Tıpkı (Sokrat) ile sofistler arasındaki mücadelenin gâyelendirdiği gibi, kaba ve hileci dış mantıktan, kuru akıldan kurtulmak, aklı yine akılla mat eden üstün anlayışa ve bilhassa sır idrakine yükselmek...

İşte, kaba softa ve ham yobazla derin ve gerçek mümin arasındaki fark!.. Her şeyden evvel Şeriat idraki... Şeriat, bir takım kuru ölçüler tablosu değil, bu ölçülerin kasasında yatan bütün bir sır hazinesinin anahtarlarıdır. Ayniyle şifreli kasalardaki vaziyet... Açtığı hazineye göre kıymet alan ölçüler... Ve bu anlayışla tam teslimiyet... Buna göre üstün bir (diyalektik)... Filozof (Bergson)un :

“Eğer ben aklı akılla yendimse demek aklın son davranışı kendisini kendisiyle yenmekmiş!”

Hükmüne eş bir kavrayış ve küfrün ucuz ve kolay (diyalektik) oyununu bozucu bir ifade...

Pasteur (Pastör)ün, mikrobu keşfetmiş bulunduğu bir asırda Allaha inanamıyacağını söyleyen doktora, bizim diyalektiğimizde verilecek cevap şudur:

– Sen bu dâvaya (Pastör)u senet diye kullanırken, yani kuvvetini (Pastör)den alırken, onun bu mevzuda ne düşündüğünü biliyor musun?

(Pastör) diyor ki:

“– Âlemde hiçbir delil kalmasa bir mikrobun hayatı bana Allahı ispat etmeye yeter.”

Sen onu senet diye kullanıyorsun da bizzat sahibinin ondan çıkardığı mânayı tersine çevirmek rezaletini nasıl kestiremiyorsun?..

3) NEFS MUHASEBESİ

Anadan, babadan, mektepten, cemiyetten meccanen alınan hazırlop inanışlarla vicdan arasındaki büyük hesaplaşma; atacağını dibinden söküp atma, tutacağını da köküne kadar yapışıp tutma hassası... İmanın böylesine tahkikî iman denilir; ve inanmanın makbûl şekli bu olduğu gibi, inkâr ve sözde yenilik, ilerilik palavralarına mukavemet etmenin, onları yutmamanın murakabeci kuvveti budur. Fransızların (egzamen dö konsiyans) dedikleri bu hassa üstün mütefekkir ve sanatkârın biricik sermayesidir. Batı dünyasının, bir adale kıvranması şeklinde resmettiği meşhur “Düşünen Adam” heykeli, deminki ıstırap tezimizle karışık olarak nefs muhasebesinin timsalidir.

4) EŞYA VE HADİSELERE TAHAKKÜM

VE ONLARI TASARRUF MİZACI

Bu hassa bize Kur’ân emriyken onu en aşağı 4 asırdan beri kaybetmiş bulunuyoruz. Batı müspet ilimleri karşısında apışma halimiz, asırlardır bize bu hali Müslümanlık zannettirmiştir. Tam aksi... Batı inanmadan ve bilmeden bu mevzuda Kur’ân’ı tatbik ediyor ve biz inandığımız, bildiğimiz iddiasının yer aldığı devirlerde bile Kur’ân’dan uzaklaşmış bulunuyoruz.

Kur’ân’ında diyor ki, Allah:

“Ben insanı, eşya ve hadiseleri teshir etmesi için kendime halife olarak yarattım.”

Bir yılgınlık eseri olarak başlayıp, maddeye tahakkümden, nefsine, muhitine, dünyasına ve münasebette olduğu insanlara hâkim tavır göstermeye kadar giden bu hassayı kaybedişimiz, ancak yeni nesillerin dölleştireceği yeni örneklerle kazanılabilir.

Bu vatanın hırsızı bir komünistle, bu vatanın sahibi bir müslüman arasındaki hâkim tavır farkı, tersine dölleştirilmiş yılgın nesillerin halini çok güzel izah eder.

Elinde incecik bir hezâren değneği, kafasına çöktüğü telli pullu fili dilediği gibi idare eden fertlerin mevzuu olmaktan çıkmanın, hamsi balıklarına yetmez taviz yemleriyle oy makinesi halinden kurtulmanın ve “ispat-ı vücud” dedikleri şahsiyete varmanın yolu bu hassaya bağlıdır.

5) AKSİYON RUHU

Birbirine yol veren bu vasıflar içinde aksiyon, iş, hamle ve hareket ruhu, kaynağımıza ait şiarların başında gelir.

Biricik, tek ve mutlak örnek olan Sahabîlere bakalım: Sahabîde iki büyük haslet vardır; hikmet ve aksiyon ruhu... Yani fikir ve onu işe tahvil edici hareket... Sahabî bu demek...

Fransızların aziz tanıdığı (Sen Fransua d’Asis) isimli adamın bir sözü var:

“– Eğer hemen değilse ne vakit?”

Bunun çok daha mükemmelini, gerçek İslâm velîsi Şeyh Muhammed Pârisa Hazretleri söylüyor:

“– Gafil halk, yorgun ve bitkin bir lâf eder: Yarın olsa da bir iş işlesem!.. Bilmez ki, bugün, dünkü günün yarınıdır. Bugün ne işlemiştir ki, yarın ne işlesin?..”

Gerçek İslâm anlayışı, geçen her saniyenin çerçevelediği işi sormak va aramaktadır.

6) GÖZÜKARALIK

Kör cesaret değil, temkinli şecaat...

Davâ adamının ana vasıflarından biri gözükara olmak... Gözükara olmak, dâva adamının, inandığı şeyi hayata ve eşyaya nakşetmesi için biricik vasıta... Her tedbir alındıktan ve basiret plânında her şey pişirildikten sonra mutlaka cür’ete, gözükaralığa ihtiyaç var... O kadar ki, cür’etin imtiyazı, bazen tedbir ve basireti ikinci plâna atabilir. Bâbıâli baskınını yapan ittihatçıların gözükaralıktan başka sermayeleri yoktu. (Napolyon) basit bir gözükaralıkla üzerine sevkedilen orduyu peşine takıp Parise girdi. Menderes ise gözükara olamadığı için malûm âkıbete uğradı.

Tarihte bütün büyükler, gerçekten dâva, hamle, aşk ve ateş sahipleri, birer gözükaradır: Büyük İskender, Jül Sezar, Alparslan, Fâtih, Yavuz, (Büyük Petro), (Büyük Frederik), (Lenin), (Hitler), (Musolini), Churchill(Çörçil)...

Huneyn cenginde ricat eden Sahabîlerini düşman üzerine tek başına saldırarak yüz-geri eden Kâinatın Efendisi, her şey gibi, yerinde gözükaralığın da ne demek olduğunu göstermişlerdir.

7) FEDAKÂRLIK VE DİSİPLİN

Nefsten başlıyarak her şeyi bu mihrak etrafında toplamak ve ebedî hayata yalandan inanmış değil, gerçekten bağlanmış insanlar sıfatiyle yaşayacağı ve öleceği yeri bilmek...

8) EN DERİN MERHAMET İÇİNDE

EN KESKİN ŞİDDET

Merhametle şiddeti tahin-pekmez halinde bağdaştırabilmek... Hazret-i Ömer’in, değnek yerken ölmek üzere bulunduğunu söyleyen oğluna hitabı malûm:

“– Öl ve Allahın huzuruna çıktığın zaman de ki: Beni babam öldürdü; senin kanunlarını yerine getirmek için...”

Görüyor musunuz İslâmın sağ ve sol kanatları arasındaki muhteşem muvazeneyi?..

İslâm, sırasında bir gözyaşı şişesi, sırasında da bir granit parçasından ibaret bir yürek işidir.

9) BAŞTA SAMİMİYET,

HER ŞUBESİYLE O’NUN AHLÂKI

Ahlâk ve fikir, tavukla yumurta gibi birbirinden doğma... Dedik ya; fikir, meselelerimizin “niçin?”i; ahlâk da “nasıl?”ı...

Hattâ ahlâkı, fikirden evvele almaya kadar gidebilir ve fikri ondan doğma kabûl edebiliriz.

Evet, bütün şubeleriyle O’nun ahlâkı...

O’nun sevdiğini sevmenin, hoşlandığından hoşlanmanın, kızdığına kızmanın, tiksindiğinden tiksinmenin, renk, şekil, edâ, hareket halinde topyekûn ahlâkı...

10) ZARAFET VE ESTETİK

En zaif olduğumuz noktalardan biri... Biz İslâmı şahıslarımızda kabalaştırıyoruz. Halbuki İslâm, zarafet, incelik ve güzellik ölçülerinde de sonsuz ileri... Varlığın Tâcı, bu bakımlardan da kâinatın en erişilmez insanı... Mücessem nezahat, nezaket, nezafet, zarafet timsali... Halbuki bizde asırlar boyu birbirini takip eden ham din temsilcilerinin kabalıkları...

Saymakla bitmez...

Ne gün, kılığımızdan, oturuşumuzdan, kalkışımızdan her tavır ve hareketimize kadar, insanı anlamanın biricik şartı olan zarafet, nezaket, incelik ve güzellik ölçülerini heykelleştireceğiz?

Hadîs meâlinden:

“– Sevdiriniz, soğutmayınız; müjdeleyiniz, korkutmayınız; kolaylaştırınız, zorlaştırmayınız!”

11) TEK ÜMMET MODELİ OLARAK

SAHABÎYİ ALMAK

“Biricik imtisal nümûnesi, renk, çizgi, edâ, üslûp, mizaçı, usûl, tarz, hareket her şeyiyle Sahabîdir” şuuru...

Bir velînin:

“– Siz onları görseydiniz deli derdiniz, onlar da sizi görselerdi müslüman kabûl etmezlerdi.”

Diye anlattığı, daha niceleriyle beraber bu 11 vasfın tam sahipleri...

Sizi, işte bütün bu vasıflarda ışıldayacak yeni neslin ilk habercileri ve bundan böylekilerin babaları görüyorum.

Sözlerimi, ebediyet nesline bir dâvetiye okuyarak bitirebilirim:

Telli pullu, anlı şanlı bir gelin...

Aynalar gelin!

Bir güzel ki, en güzeli güzelin...

Gönüller gelin!

Sonsuz gerçek; habercisi ezelin...

Kitaplar gelin!

Şarkı bizde, Şeytan, yeter gazelin

Nağmeler, gelin!

Ey karanlık, gelmektedir ecelin...

Işıklar, gelin!

Toplanın hep, derlenin hep, düzelin!

Yığınlar, gelin!

En güzeli; en güzeli, güzelin!

Habercisi, habercisi, ezelin!

Tellerinde şafak söken bir gelin;

Anneler, babalar, çocuklar gelin!